%\PassOptionsToClass{ToDo=no}{tudscrman3}
%\includeonly{%
%%  tudscr-preface,
%%  tudscr-introduction,
%%  tudscr-mainclasses,
%%  tudscr-poster,
%%  tudscr-bundle,
%%  tudscr-examples,
%%  tudscr-packages,
%%  tudscr-hints,
%%  tudscr-installation,
%  tudscr-obsolete,
%  tudscr-additional,
%%  tudscr-index,
%}
%\input{tudscr}

\RequirePackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}
\documentclass[english,ngerman,ToDo=no]{tudscrman3}
\usepackage{selinput}\SelectInputMappings{adieresis={ä},germandbls={ß}}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{bookmark}
%\tracinglabels[all]
%\tracingsubdeclare
\begin{document}


\begin{Declaration!}{\Package{tudscrsupervisor}}
\subsection{Gutachten für wissenschaftliche Arbeiten}
\index{Gutachten|!(}%
\begin{Declaration}{\Environment{evaluation}[\OLParameter{Überschrift}]}{%
  \Environment{tudpage}'auto'%
}
\begin{Declaration}{%
  \Key{\Environment{evaluation}}{headline}[\PName{Überschrift}]%
}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{evaluation}}{grade}[\PName{Note}]}
\printdeclarationlist%
%
Diese Umgebung wird für das Erstellen eines Gutachtens einer wissenschaftlichen 
Arbeit bereitgestellt. Auch diese unterstützt alle Parameter, welche für die 
Umgebung \Environment{tudpage}'full' beschrieben wurden.

Für ein Gutachten wird gewöhnlich eine Überschrift aus \Term{evaluationname} 
und~-- falls der Abschlussarbeitstyp angegeben wurde~-- \Term{evaluationtext} 
sowie \Macro{thesis} generiert. Diese automatisch generierte Überschrift kann 
mit dem Parameter \Key{\Environment{evaluation}}{headline} ersetzt werden. Am 
Ende des Gutachtens wird die mit \Key{\Environment{evaluation}}{grade} 
gegebene Note in fetter Schrift ausgezeichnet.

Am Anfang der \Environment{evaluation}"=Umgebung wird die gleiche Tabelle mit 
Autorenangaben ausgegeben, wie dies bei der \Environment{task}"=Umgebung der 
Fall ist. Nach dem Tabellenkopf folgt auch hier der eigentliche Inhalt, sprich 
das Gutachten der Abschlussarbeit. Abgeschlossen wird die Umgebung mit der 
gegebenen Note~-- welche innerhalb von \Term{gradetext} ausgegeben wird~-- 
sowie der Orts- und Datumsangabe (\Macro{place}, \Macro{date}) und der 
darauffolgenden Unterschriftzeile für den oder die Gutachter (\Macro{referee}), 
welche wiederum mit den entsprechenden sprachabhängigen Bezeichner 
(\Term{refereename}, \Term{refereeothername}) ergänzt werden.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{evaluationform}\LParameter%
  \Parameter{Aufgabe}\Parameter{Inhalt}\Parameter{Bewertung}\Parameter{Note}%
}
\printdeclarationlist%
%
Neben der individuell nutzbaren Umgebung \Environment{evaluation} wird ein 
separater Befehl zur Erstellung eines standardisierten Gutachtens 
bereitgestellt. Dieser strukturiert die Ausgabe in die vier Bereiche 
\emph{Aufgabe}, \emph{Inhalt}, \emph{Bewertung} und \emph{Note} und versieht 
diese jeweils mit der dazugehörigen Überschrift beziehungsweise Textausgabe 
(\Term{taskname}, \Term{contentname}, \Term{assessmentname} und 
\Term{gradetext}). Das optionale Argument unterstützt alle Parameter der 
\Environment{evaluation}"=Umgebung.
\end{Declaration}
\index{Gutachten|!)}%
%
\begin{Example}
Die empfohlene Verwendung des Befehls \Macro{evaluationform} ist wie folgt:
\begin{Code}[escapechar=§]
\evaluationform{%
  Kurzbeschreibung der Aufgabenstellung§\dots§
}{%
  Zusammenfassung von Inhalt und Struktur§\dots§
}{%
  Bewertung der schriftlichen Abschlussarbeit§\dots§
}{%
  Zahl (Note)
}
\end{Code}
Hierzu sei auch auf das Minimalbeispiel in \autoref{sec:exmpl:evaluation} 
verwiesen.
\end{Example}

\begin{Declaration}{\Macro{grade}\Parameter{Note}}
\printdeclarationlist%
%
Neben der Angabe der Note für ein Gutachten über den Parameter 
\Key{\Environment{evaluation}}{grade} kann dafür auch dieser global wirkende 
Befehl verwendet werden.
\end{Declaration}
\end{Declaration!}

\clearpage
\makeatletter
\@printindex[macros]


\end{document}
