\setchapterpreamble{%
  \begin{abstract}
    \hypersetup{linkcolor=red}
    Dieses \autorefname soll sowohl den Einstieg als auch die ersten Schritte 
    mit \TUDScript erleichtern. Dafür werden einige Minimalbeispiele gegeben, 
    die einzelne Funktionalitäten darstellen. Diese sind vermeintlich stark
    reduziert ausgeführt, so dass sie sich dem Anwender direkt aus der Syntax 
    erschließen können.
  \end{abstract}
}
\chapter{%
  Minimalbeispiele%
  \label{sec:exmpl}%
  \index{Minimalbeispiel|!(}%
}
\section{%
  Dokument%
  \index{Minimalbeispiel!Dokument}%
}
%
Hier wird gezeigt, wie die Präambel eines minimalen \Logo{LaTeX}"=Dokumentes 
gestaltet werden sollte. Dieser Ausschnitt kann prinzipiell als Grundlage für 
ein neu zu erstellendes Dokument verwendet werden. Lediglich das Einbinden des 
Paketes \Package{blindtext} mit \Macro*{usepackage|\MPValue{blindtext}} und 
der daraus stammenden Befehl \Macro*{blinddocument} können weggelassen werden.
\IncludeExample[4]{document}



\section{%
  Dissertation%
  \label{sec:exmpl:dissertation}%
  \index{Minimalbeispiel!Dissertation}%
}
%
Eine Abschlussarbeit oder ähnliches könnte wie hier gezeigt begonnen werden.
\IncludeExample[2]{dissertation}



\section{%
  Abschlussarbeit (kollaborativ)%
  \label{sec:exmpl:thesis}%
  \index{Minimalbeispiel!Abschlussarbeit}%
  \index{Minimalbeispiel!Kollaboratives Schreiben}%
}
%
Zusätzlichen Angaben für beide Autoren gleichermaßen, können außerhalb des 
Argumentes von \Macro(\Bundle {tudscr}){author} angegeben werden.%
\footnote{In diesem Beispiel \Macro{matriculationyear}}
Die Angaben innerhalb des Argumentes von \Macro(\Bundle {tudscr}){author} 
werden den jeweiligen, mit \Macro|?|{and} getrennten Autoren zugeordnet.%
\footnote{%
  In diesem Beispiel \Macro{matriculationnumber}, \Macro{dateofbirth} und 
  \Macro{placeofbirth}%
}
Ohne die Verwendung von \Macro|?|{and} kann natürlich auch nur ein Autor 
aufgeführt werden. Außerdem sei auf die Verwendung von \Macro|?|{subject} 
anstatt \Macro|?|{thesis} mit einem speziellen Wert aus \autoref{tab:thesis} 
hingewiesen.
\IncludeExample{thesis}



\section{%
  Aufgabenstellung (kollaborativ)%
  \label{sec:exmpl:task}%
  \index{Minimalbeispiel!Aufgabenstellung}%
  \index{Minimalbeispiel!Kollaboratives Schreiben}%
}
%
Eine Aufgabenstellung für eine wissenschaftliche Arbeit ist mithilfe der 
Umgebung \Environment|?|{task} oder dem Befehl \Macro|?|{taskform} aus dem 
Paket \Package{tudscrsupervisor} folgendermaßen dargestellt werden.
\IncludeExample{task}



\section{%
  Gutachten%
  \label{sec:exmpl:evaluation}%
  \index{Minimalbeispiel!Gutachten}%
}
%
Nach dem Laden des Paketes \Package{tudscrsupervisor} kann ein Gutachten für 
eine wissenschaftliche Arbeit mit der \Environment|?|{evaluation}"~Umgebung 
oder dem Befehl \Macro|?|{evaluationform} erstellt werden.
\IncludeExample{evaluation}



\section{%
  Aushang%
  \label{sec:exmpl:notice}%
  \index{Minimalbeispiel!Aushang}%
}
%
Das Paket \Package{tudscrsupervisor} stellt die Umgebung \Environment|?|{notice}
für das Anfertigen allgemeiner Aushänge sowie den Befehl \Macro|?|{noticeform} 
für die Ausschreibung wissenschaftlicher Arbeiten bereit.
\IncludeExample{notice}



\section{%
  Poster%
  \label{sec:exmpl:poster}%
  \index{Minimalbeispiel!Poster}%
}
%
Mit der Klasse \Class|?|{tudscrposter} lässt sich ein Poster im \TUDCD 
erstellen. Dabei ist die Angabe des gewünschten Papierformates sowie der 
passenden Schriftgröße zu beachten.
\IncludeExample{poster}
\index{Minimalbeispiel|!)}%




\setchapterpreamble{%
  \begin{abstract}
    \hypersetup{linkcolor=red}
    In diesem \autorefname werden weiterführende Anwendungsbeispiele 
    bereitgestellt. Diese Tutorials sind nicht unmittelbar im Handbuch 
    enthalten sondern werden als externe Dateien bereitgehalten, welche direkt 
    via Hyperlink geöffnet werden können.
  \end{abstract}
}
\chapter{%
  Tutorials%
  \label{sec:tut}%
  \index{Tutorials|!(}%
}
\section{%
  Leitfaden für eine wissenschaftlichen Arbeit%
  \tudmarkuplabel{\Tutorial{treatise}}%
}
Die meisten Anwender der \TUDScript-Klassen sind Studenten oder angehörige der 
\TnUD, die ihre ersten Schritte mit \Logo{LaTeX} beim Verfassen einer 
wissenschaftlichen Arbeit oder ähnlichem machen. Während der Einstiegsphase in 
\Logo{LaTeX} kann ein Anfänger sehr schnell aufgrund der großen Anzahl an 
empfohlenen Pakete sowie der teilweise diametral zueinander stehenden Hinweise 
überfordert sein. Mit dem Tutorial \HyperTutorial{treatise} soll versucht 
werden, ein wenig Licht ins Dunkel zu bringen. Es erhebt jedoch keinerlei 
Anspruch, vollständig oder perfekt zu sein. Einige der darin vorgestellten 
Möglichkeiten lassen sich mit Sicherheit auch anders, einfacher und/oder besser 
lösen. Dennoch ist es gerade für Neulinge~-- vielleicht auch für den einen oder 
anderen \Logo{LaTeX}"~Veteran~-- als Leitfaden für die Erstellung einer 
wissenschaftlichen Arbeit gedacht.

\section{%
  Ein Beitrag zum mathematischen Satz mit \Logo{LaTeX}%
  \tudmarkuplabel{\Tutorial{mathtype}}%
  \index{Mathematiksatz}%
}
Das Tutorial \HyperTutorial{mathtype} richtet sich an alle Anwender, die in 
ihrem \Logo{LaTeX}-Dokument mathematische Formeln setzen wollen. In diesem 
wird ausführlich darauf eingegangen, wie mit wenigen Handgriffen ein 
typografisch sauberer Mathematiksatz zu bewerkstelligen ist.

\section{%
  Änderung der Trennzeichen im Mathematikmodus%
  \tudmarkuplabel{\Tutorial{mathswap}}%
  \index{Mathematiksatz}%
  \index{Zifferngruppierung}%
}
Sollen beim Verfassen eines \Logo{LaTeX}"=Dokumentes Daten in einem 
Zahlenformat importiert werden, welches nicht den Gepflogenheiten der 
Dokumentsprache entspricht, kommt es meist zu unschönen Ergebnissen bei der 
Ausgabe. Einfachstes Beispiel sind Daten, in denen als Dezimaltrennzeichen ein 
Punkt verwendet wird, wie es im englischsprachigen Raum der Fall ist. Sollen 
diese in einem Dokument deutscher Sprache eingebunden werden, müssten diese 
normalerweise allesamt angepasst und das ursprüngliche Dezimaltrennzeichen 
durch ein Komma ersetzt werden. Dieser Schritt wird mit dem \TUDScript-Paket 
\Package{mathswap} automatisiert. Wie dies genau funktioniert, wird im Tutorial 
\HyperTutorial{mathswap} erläutert.%
\index{Tutorials|!)}%
