\setchapterpreamble{\tudhyperdef'{sec:mainclasses}}
\chapter[%
  Die Hauptklassen \Class*{tudscrbook}, \Class*{tudscrreprt} und 
  \Class*{tudscrartcl}%
]{Die Hauptklassen}
\index{Hauptklassen|!}%
%
\ChangedAt*{%
  v2.02:Umbenennung einiger Befehle für Kompatibilität mit anderen Paketen;%
  v2.03:Anpassungen interner Befehle an \KOMAScript-Version~v3.15%
}
%
\begin{Declaration*}{\Class{tudscrbook}}
\begin{Declaration*}{\Class{tudscrreprt}}
\begin{Declaration*}{\Class{tudscrartcl}}
Es werden die drei neuen Hauptklassen
%
\begin{description}
\item \Class{tudscrbook}
\item \Class{tudscrreprt}
\item \Class{tudscrartcl}
\end{description}
%
eingeführt, welche auf den \KOMAScript-Klassen basieren und grundsätzlich alle 
deren Optionen~-- beispielsweise 
\Option{parskip=\PName{Methode}}(\Package{koma-script})'none' für die 
Absatzeinstellungen oder 
\Option{BCOR=\PName{Längenwert}}(\Package{typearea})'none' zur Festlegung der 
Bindekorrektur~-- sowie Umgebungen und Befehle unterstützen. Zusätzlich zu den 
\KOMAScript"=Klassen werden weitere Pakete zwingend benötigt, welche unter 
\autoref{sec:packages:needed} aufgeführt sind und auf jeden Fall durch 
\TUDScript geladen werden.

Es sei hier abermals auf die \scrguide[Anwenderdokumentation von \KOMAScript] 
hingewiesen, viele der folgend beschriebenen Befehle und Optionen beziehen sich 
auf die darin vorgestellten Einstellungsmöglichkeiten. Die Anpassungen und 
Erweiterungen der \KOMAScript"=Klassen an das \CD und die neu definierten 
beziehungsweise geänderten Befehle und Optionen werden im Folgenden erläutert.

\begin{Declaration}{\Macro{TUDoptions}[\Parameter{Optionenliste}]}
\begin{Declaration}{\Macro{TUDoption}[\Parameter{Option}\Parameter{Werteliste}]}
\printdeclarationlist%
\index{Optionen|!}%
%
Mit diesen beiden Befehlen besteht für die meisten der neuen Klassen- respektive
Paketoptionen die Möglichkeit, den Wert der Optionen noch nach dem Laden der 
Klasse beziehungsweise des Paketes zu ändern. Sie sind das Äquivalent zu den 
beiden \KOMAScript-Befehlen \Macro{KOMAoptions}(\Package{koma-script})'none' 
beziehungsweise \Macro{KOMAoption}(\Package{koma-script})'none'.

Man kann wahlweise mit der Anweisung \Macro{TUDoptions} die Werte mehrerer 
Optionen gleichzeitig ändern, wobei diese durch Kommata zu trennen sind. Dabei 
muss innerhalb der Optionenliste jede zu ändernde Option in der Form 
\PName{Option}\PValue{=}\PName{Wert} angegeben werden. Die meisten der 
\TUDScript-Optionen besitzen auch einen Standard- beziehungsweise Säumniswert. 
Sollte die Angabe eines Wertes versäumt werden~-- es wird einfach die Form 
\PName{Option} verwendet~-- so wird der Option der gegebenenfalls vorgesehene 
Säumniswert zugewiesen.

Manche Optionen können gleichzeitig mehrere, sich ergänzende Werte besitzen. 
Für diese besteht die Möglichkeit, mit \Macro{TUDoption} einer einzelnen Option 
nacheinander eine Reihe von Werten zuzuweisen, wobei diese in der Werteliste 
durch Komma voneinander zu trennen sind.

Mit diesen beiden Befehlen kann im Bedarfsfall das Verhalten von einer Option 
oder mehreren Optionen im Dokument geändert werden. Werden diese Befehle in 
einer Umgebung oder einer Gruppe verwendet, bleiben die gemachten Einstellungen 
innerhalb dieser lokal begrenzt.
\end{Declaration}
\end{Declaration}



\section{Die Schriften des \CDs}
\tudhyperdef*{sec:fonts}%
\index{Schriftart|?(}%
%
\ChangedAt*{%
  v2.00:Schriften~-- insbesondere für den mathematischen Satz~-- verbessert;%
  v2.01:Unterschneidung (Kerning) der Ziffern für \Univers verbessert%
}
%
Das \TUDCD gibt die Verwendung der Schriften \Univers für den Fließtext 
sowie \DIN für das Setzen von Überschriften vor, was durch \TUDScript in der 
Standardkonfiguration auch so umgesetzt wird. Da jedoch in längeren Texten die 
Verwendung von Serifenschriften zu empfehlen ist, gibt es die Möglichkeit, die 
ursprünglich vorgesehenen Schriften des \CDs nicht zu laden und stattdessen die 
\hologo{LaTeX}"=Standardschriften beziehungsweise ein anderes Schriftpaket zu 
verwenden. Die Erläuterungen dazu sind in \autoref{sec:text} zu finden. Zur 
Verwendung der Schriften mit \hologo{LaTeXe}"=Klassen, welche nicht zum 
\TUDScript-Bundle gehören, lässt sich das Paket \Package{tudscrfonts} laden.

\ChangedAt{%
  v2.02;%
  v2.04:Einfachere Verwendung des Paketes \Package{fontspec}%
}
Normalerweise kommen die Schriften des \CDs im PostScript"=Format zum Einsatz, 
wenn diese wie unter \autoref{sec:install} beschrieben installiert wurden.
Wird entweder \Engine{LuaLaTeX} oder \Engine{XeLaTeX} als Textsatzsystem 
verwendet und das Paket \Package{fontspec} geladen, so werden die Schriften des 
\CDs im OpenType"=Format verwendet. Hierfür sind die Hinweise in 
\fullref{sec:fonts:fontspec} unbedingt zu beachten.

Durch das \CD werden keine Schriften für den Mathematiksatz festgelegt. Das ist 
insbesondere für sowohl mathematische Abhandlungen als auch ingenieur- und 
naturwissenschaftliche Dokumente nicht tragbar. Dieser Mangel wird behoben, 
indem im Mathematikmodus die lateinischen Buchstaben der Hausschriften mit 
griechischen Lettern und mathematischen Symbolen aus anderen Paketen ergänzt 
werden.%
\footnote{%
  \Package{iwona} für die Schrift \DIN und zusätzlich \Package{cmbright} für 
  die \Univers"=Schriftfamilie%
}
Diese Einstellung lässt sich im Bedarfsfall deaktivieren, wodurch die 
Standardschriften oder gegebenenfalls die eines zusätzlich geladenen Paketes 
für den mathematischen Satz genutzt werden. Die dafür relevanten Einstellungen 
werden in \autoref{sec:math} erläutert. In \autoref{sec:tut} sind zusätzliche 
Hinweise zum typografisch guten Mathematiksatz zu finden.


\subsection{Die Schriften des \CDs im PostScript-Format}
\index{PostScript-Schriften}%
%
Für die bei \hologo{LaTeXe} gebräuchliche Verwendung der PostScript-Schriften 
ist lediglich die in \fullref{sec:install} beschriebene Installation notwendig. 
Geht diese reibungslos vonstatten, kann \TUDScript problemlos genutzt werden.



\subsection{Die Schriften des \CDs im OpenType-Format}
\tudhyperdef*{sec:fonts:fontspec}%
\index{OpenType-Schriften}%
%
\ChangedAt{v2.02:OpenType-Schriften mit Paket \Package{fontspec} verwendbar}
Das \TUDScript-Bundle unterstützt die Nutzung der Schriften des \CDs sowohl 
im PostScript- als auch im OpenType"=Format. Letztere müssen ebenfalls über das 
\hrfn{https://tu-dresden.de/cd/1_basiselemente/03_hausschrift/}{%
  Universitätsmarketing auf Anfrage%
}
bestellt werden. Die in den beiden Archiven \File{Univers\_8\_TTF\/.zip} und 
\File{DIN\_TTF\/.zip} enthaltenen Schriften müssen erst für das Betriebssystem 
installiert werden und lassen sich nachfolgend mit dem Paket \Package{fontspec} 
verwenden.

Auf die Installation der PostScript"=Schriften kann dennoch nicht ohne Weiteres 
verzichtet werden. Denn einerseits sind diese für die Kompilierung eines 
\hologo{LaTeX}"~Dokumentes über den klassischen Prozesspfad via
\Path{latex \textrightarrow{} dvips \textrightarrow{} ps2pdf}~-- wie es 
beispielsweise für die Erstellung von Grafiken mit \Package{pstricks} notwendig 
ist~-- erforderlich. Andererseits liefern die Schriftfamilien des \CDs keine 
mathematische Glyphen, sodass diese bei der PostScript"=Schriftinstallation aus 
den Schriftpaketen \Package{cmbright} und \Package{iwona} entnommen werden. Bei 
den Schriften im OpenType"=Format ist dies leider nicht so einfach möglich, da 
es schlichtweg an passenden Schriftpaketen für den Mathematiksatz im 
OpenType"=Format mangelt, weshalb für den mathematischen Satz in jedem Fall die 
PostScript"=Schriften genutzt werden, falls diese installiert sind. Weiterhin 
kommt es beim Kerning der OpenType"=Schriften im Fließtext zu Problemen.

Die Verwendung der Schriften des \CDs im OpenType"=Format sollte folglich nur 
erfolgen, wenn eine Installation der PostScript"=Schriften \emph{absolut} nicht 
möglich ist beziehungsweise \Engine{LuaLaTeX} oder \Engine{XeLaTeX} zwingend 
genutzt werden müssen. Hierfür ist es~-- nach der systemweiten Installation der 
OpenType"=Schriften~-- ausreichend, das Paket \Package{fontspec} zu laden.
\index{Schriftart|?)}%



\subsection{Schriften für den Textsatz}
\tudhyperdef*{sec:text}%
\index{Schriftstärke}%
%
\begin{Declaration}[%
  v2.02!\Option{cdfont=head};
  v2.02!\Option{cdfont=heavyhead};
  v2.03!\Option{cdfont=din};
  v2.03!\Option{cdfont=nodin};
  v2.05!\Option{cdfont=normalbold};
  v2.05!\Option{cdfont=ultrabold};
]{\Option{cdfont=\PSet}}[true,normalbold,din]%
\printdeclarationlist%
%
Mit der Option \Option{cdfont} können durch den Anwender alle zentralen 
Schrifteinstellungen für die \TUDScript-Klassen vorgenommen werden. Dies 
betrifft sowohl die Schriften für Überschriften als auch den Fließtext sowie 
die Mathematikschriften. Die verwendete Schriftstärke im charakteristischen 
Querbalken der Kopfzeile lässt sich hiermit ebenfalls einstellen. 
%
\begin{values}{\Option{cdfont}}
\itemfalse
  Es werden die \hologo{LaTeX}"=Standardschriften und nicht die Hausschriften 
  des \CDs verwendet. Der Anwender kann beliebige Schriftpakete nutzen.%
  \footnote{%
    Für die Verwendung der klassischen \hologo{LaTeX}"=Schriften, ist das Paket 
    \Package{lmodern} sehr empfehlenswert.%
  }
  Sollte das Layout des \CDs aktiviert sein (\seeref{\Option{cd}}), werden die 
  Überschriften in Großbuchstaben und \DIN gesetzt und nur die Schriftart des 
  Fließtextes kann angepasst werden.
\itemtrue*[light/lightfont/noheavyfont]
  Es werden die Hausschriften im Stil des \CDs genutzt. Überschriften der 
  obersten Gliederungsebenen bis einschließlich \Macro*{subsubsection} 
  verwenden \DIN, darunter liegende%
  \footnote{%
    \Macro{paragraph}(\Package{koma-script})'none' und 
    \Macro{subparagraph}(\Package{koma-script})'none'%
  }
  \textubn{Univers~65~Bold}. Für den Fließtext im Dokument kommt 
  \textuln{Univers~45~Light} zum Einsatz. Aus dem Paket \Package{lmodern} wird 
  die \texttt{Schreibmaschinenschrift} verwendet.
\item[heavy/heavyfont]
  Die Schriftstärke der Hausschriften wird erhöht. Die beiden untersten 
  Gliederungsebenen werden in \textuxn{Univers~75~Black} gesetzt, der Fließtext 
  in \texturn{Univers~55~Regular}. Ansonsten entspricht alles der Option 
  \Option{cdfont=true}. Die Mathematikschriften werden nicht beeinflusst, 
  diese lassen sich gegebenenfalls mit \Macro{boldmath} auf den fetten Schnitt 
  umschalten.
\end{values}
%
Falls die Hausschriften des \TUDCDs verwendet werden, lässt sich die Stärke der 
fetten Schriften mit folgenden Einstellungen anpassen.
%
\begin{values}{\Option{cdfont}}
\item[normalbold]
  \ChangedAt{v2.05}
  Für die fette Schriftstärke wird \texturn{Univers~55~Regular} respektive bei 
  der stärkeren Grundschrift (\Option{cdfont=heavy}) \textubn{Univers~65~Bold} 
  verwendet. Dies ist die Voreinstellung.
\item[ultrabold/heavybold]
  \ChangedAt{v2.05}
  Die fetten Schriften werden stärker hervorgehoben. Es kommt 
  \textubn{Univers~65~Bold} respektive \textuxn{Univers~75~Black} bei erhöhter 
  Schriftstärke (\Option{cdfont=heavy}) zum Einsatz.
\end{values}
%
Für die \TUDScript-Klassen sowie die vom Paket \Package{fix-tudscrfonts} 
unterstützten Dokumentklassen kann die für die Gliederungsebenen verwendete 
Schriftart angepasst werden.
%
\begin{values}{\Option{cdfont}}
\item[nodin]
  Für Überschriften wird \Univers anstatt \DIN verwendet, die Schriftstärke 
  kann mit \Option{cdfont=true} respektive \Option{cdfont=heavy} eingestellt 
  werden. Wurde mit \Option{cdfont=false} zusätzlich die Verwendung der 
  Schriften des \CDs deaktiviert, wird standardmäßig die fette Schriftstärke 
  der eingestellten serifenlosen Schriftfamilie genutzt.
\item[din]
  Mit dieser Einstellung wird die Schrift \DIN in den Überschriften verwendet. 
  Diese ist standardmäßig aktiviert.
\end{values}
%
Weiterhin dient die Option \Option{cdfont=\PSet} als erweiterte Schnittstelle 
für den Anwender, um zusätzliche Einstellungen für die Schriftnutzung vornehmen 
zu können, für welche normalerweise separate Optionen vorgesehen sind. Diese 
Möglichkeiten werden folgend kurz erläutert und auf die tatsächlich zugrunde 
liegende Option verweisen.

\ChangedAt{v2.02}
Für die \TUDScript-Klassen gibt es bei den \PageStyle{tudheadings}-Seitenstilen 
folgende Einstellmöglichkeiten für die Schriftart im Querbalken:
%
\begin{values}{\Option{cdfont}}
\item[nohead/noheadfont]
  Bei deaktivierten Hausschriften für den Fließtext können diese ebenfalls im 
  Querbalken deaktiviert werden, \seeref{\Option{cdhead=false}}.
\item[head/lighthead/lightfonthead/noheavyfonthead]
  Für den Querbalken der Kopfzeile wird~-- unabhängig von der Verwendung der 
  Hausschriften im Fließtext~-- die Schrift \Univers in normaler Schriftstärke 
  verwendet, \seeref{\Option{cdhead=true}}.
\item[heavyhead/heavyfonthead]
  Im Querbalken wird~-- unabhängig von der Dokumentschrift~-- \Univers in 
  erhöhter Stärke genutzt, \seeref{\Option{cdhead=heavy}}.
\end{values}
%
Die genutzten Mathematikschriften können mit folgenden Werte beeinflusst werden:
%
\begin{values}{\Option{cdfont}}
\item[nomath/nocdmath] 
  Diese Einstellung deaktiviert die Verwendung von serifenlosen Schriften für 
  den mathematischen Satz. Es werden die \hologo{LaTeX}"=Standardschriften 
  verwendet und der Benutzer kann beliebige Schriftpakete für den 
  Mathematikmodus nutzen, \seeref{\Option{cdmath=false}}.
\item[math/cdmath]
  Serifenlose Mathematikschriften, \seeref{\Option{cdmath=true}}.
\item[upgreek/uprightgreek]
  Griechische Großbuchstaben werden aufrecht gesetzt, 
  \seeref{\Option{slantedgreek=false}}.
\item[slgreek/slantedgreek]
  Die Ausgabe der griechischen Majuskeln erfolgt kursiv, 
  \seeref{\Option{slantedgreek=true}}.
\end{values}
\end{Declaration}


\subsubsection{Auszeichnungen im Text}
\index{Schriftstärke}%
\index{Schriftauszeichnung}%
%
Unabhängig davon, welche Schriftfamilie im Dokument verwendet wird, können die 
Schriften des \CDs jederzeit mit einem der hier aufgeführten Textschalter oder 
Textkommandos innerhalb des Dokumentes genutzt werden. Ein Textschalter wirkt 
sich~-- wenn er nicht lokal durch eine Gruppe oder Umgebung begrenzt wird~-- 
global auf das Dokument aus, wie etwa beispielsweise \Macro*{bfseries}. Bei 
einem Textkommando hingegen kommt die Schriftart nur für das nachfolgend 
angegebene Argument zum Einsatz, wie bei \Macro*{textbf}[\Parameter{Text}]. 
%
\begin{Declaration}[v2.04]{\Macro{cdfont}[\Parameter{Schriftart}]}
\begin{Declaration}[v2.04]{%
  \Macro{textcdfont}[\Parameter{Schriftart}\Parameter{Text}]%
}
\printdeclarationlist
Diese beiden Befehle dienen zur gezielten Aktivierung einer Schriftart des \CDs 
in Stärke und Schnitt. Hierbei entspricht \Macro{cdfont} einem Textschalter und 
ändert die verwendete Schriftart unverzüglich im aktuellen Geltungsbereich auf 
\PName{Schriftart}, wohingegen \Macro{textcdfont} als Textkommando fungiert und 
den im zweiten Argument gegebenen \PName{Text} in \PName{Schriftart} setzt ohne 
dabei die Dokumentschriftart selbst zu ändern.

Für die Schriftauswahl muss im ersten Argument die Bezeichnung der gewünschten 
Schriftart angegeben werden. Dieser ist der obigen Tabelle zu entnehmen. Für 
die Auswahl der Schriftfamilie \Univers kann der Vorsatz \PValue{Univers} im 
Argument \PName{Schriftart} entfallen. Ebenso sind weder Leerzeichen noch die 
passende Groß- und Kleinschreibung notwendig. Für die Wahl der Schriftstärke 
ist die entsprechende Zahl \emph{oder} die Bezeichnung allein ausreichend.%
\footnote{\PValue{45/55/65/75} oder \PValue{Light/Regular/Bold/Black}}
Anstelle des Suffix' \PValue{Oblique} ist auch die Nutzung von \PValue{Italic} 
oder \PValue{Slanted} als Alias für die geneigten Schriftlagen möglich. Zur 
Auswahl von \DIN ist \PValue{din} als Argument hinreichend.
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{univln}}
\begin{Declaration}{\Macro{textuln}[\Parameter{Text}]}
\begin{Declaration}{\Macro{univrn}}
\begin{Declaration}{\Macro{texturn}[\Parameter{Text}]}
\begin{Declaration}{\Macro{univbn}}
\begin{Declaration}{\Macro{textubn}[\Parameter{Text}]}
\begin{Declaration}{\Macro{univxn}}
\begin{Declaration}{\Macro{textuxn}[\Parameter{Text}]}
\begin{Declaration}{\Macro{univls}}
\begin{Declaration}{\Macro{textuls}[\Parameter{Text}]}
\begin{Declaration}{\Macro{univrs}}
\begin{Declaration}{\Macro{texturs}[\Parameter{Text}]}
\begin{Declaration}{\Macro{univbs}}
\begin{Declaration}{\Macro{textubs}[\Parameter{Text}]}
\begin{Declaration}{\Macro{univxs}}
\begin{Declaration}{\Macro{textuxs}[\Parameter{Text}]}
\begin{Declaration}{\Macro{dinbn}}
\begin{Declaration}{\Macro{textdbn}[\Parameter{Text}]}
\settowidth\tempdim{\Macro{textuln}[\Parameter{Text}]}%
\addtolength\tempdim{\dimexpr 2\tabcolsep+2\arrayrulewidth-\textwidth}%
\printdeclarationlist(%
  \begin{minipage}{-\tempdim}%
  \newcommand*\listfonts[3]{%
    \csuse{#3}{#1} & \Macro{#2} & \Macro{#3}[\Parameter{Text}]\tabularnewline
  }%
  \centering%
  \begin{tabularm}{3}%
    \toprule%
    \textbf{Schriftart} & \textbf{Schalter} & \textbf{Textkommando} 
    \tabularnewline
    \midrule
    \listfonts{Univers 45 Light}{univln}{textuln}
    \listfonts{Univers 55 Regular}{univrn}{texturn}
    \listfonts{Univers 65 Bold}{univbn}{textubn}
    \listfonts{Univers 75 Black}{univxn}{textuxn}
    \listfonts{Univers 45 Light Oblique}{univls}{textuls}
    \listfonts{Univers 55 Regular Oblique}{univrs}{texturs}
    \listfonts{Univers 65 Bold Oblique}{univbs}{textubs}
    \listfonts{Univers 75 Black Oblique}{univxs}{textuxs}
    \listfonts{DIN BOLD}{dinbn}{textdbn}
    \bottomrule%
    \allcolumnpar{\footnotesize\vskip0pt%
      Die Schrift \DIN darf laut \CD nur mit Majuskeln (Großbuchstaben) 
      verwendet werden. Wird diese Schrift manuell verwendet, sollte dies mit 
      \Macro{MakeTextUppercase}[%
        \PParameter{\Macro{textdbn}[\Parameter{Text}]}%
      ](\Package{textcase})'none' geschehen. Sollen dabei im Argument einzelne 
      Teile zwingend klein geschrieben werden, wird der Befehl 
      \Macro{NoCaseChange}(\Package{textcase}) benötigt.
    }
  \end{tabularm}%
  \end{minipage}%
)%
Alternativ zu den beschriebenen Textschaltern und "~kommandos können seit der 
Version~v2.04 auch die beiden Befehle \Macro{cdfont} und \Macro{textcdfont} 
verwendet werden, welche die gleiche Funktionalität wesentlich komfortabler 
bereitstellen.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}


\subsubsection{Auszeichnungen in Überschriften}
\index{Schriftelemente}%
%
Für die Schriftauswahl der Überschriften aller Gliederungsebenen sind die durch 
\KOMAScript{} bereitgestellten Schriftelemente verantwortlich. Mehr dazu ist in 
\autoref{sec:fonts:elements} zu finden. Da die Überschriften der obersten 
Gliederungsebenen bis einschließlich \Macro*{subsubsection} normalerweise in 
Majuskeln gesetzt werden, bestehen für den Anwender mit den folgenden Befehlen 
gewisse Einflussmöglichkeiten, deren Ausprägung anzupassen.

\begin{Declaration}{\Macro{ifdin}[\Parameter{Dann-Teil}\Parameter{Sonst-Teil}]}%
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Kolumnentitel}%
\index{Layout!Überschriften|!}%
\index{Schriftauszeichnung!Überschriften}%
%
Der Befehl \Macro{ifdin} prüft, ob die Schriftfamilie \DIN aktiv ist und führt 
in diesem Fall \Parameter{Dann-Teil} aus, andernfalls \Parameter{Sonst-Teil}. 
Dies ist beispielsweise bei Überschriften sinnvoll, wenn innerhalb des 
obligatorischen Argumentes zwischen der Ausgabe im Dokument selber und dem 
Eintrag für das Inhaltsverzeichnis sowie der Ausprägung der automatischen 
Kolumnentitel unterschieden werden soll.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{NoCaseChange}[\Parameter{Text}](\Package{textcase})}%
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Überschriften|!}%
\index{Schriftauszeichnung!Groß- und Kleinschreibung}%
%
Für alle Gliederungsebenen bis einschließlich \Macro*{subsubsection} werden die 
Überschriften in Großbuchstaben der Schrift \DIN gesetzt, wenn das Layout des 
\CDs nicht deaktiviert wurde (\Option{cd=false}). Hierfür wird intern der 
Befehl \Macro{MakeTextUppercase}(\Package{textcase})'none' aus dem Paket 
\Package{textcase} genutzt. Sollen in einer Überschrift gezielt bestimmte 
Kleinbuchstaben erhalten bleiben, ist der Befehl 
\Macro{NoCaseChange}(\Package{textcase}) zu nutzen, welcher ebenfalls von 
besagtem Paket bereitgestellt wird. Zur erzwungenen Kleinschreibung kann 
\Macro{MakeTextLowercase}(\Package{textcase})'none' genutzt werden.
\end{Declaration}
%
\begin{Example}
In einer nicht nummerierten Kapitelüberschrift wird ein einzelnes Wort in 
Kleinbuchstaben geschrieben:
\begin{Code}[escapechar=§]
\addchap{§Ü§berschrift mit \NoCaseChange{kleinem} Wort}
\end{Code}
\end{Example}



\subsection{Schriften für den Mathematiksatz}
\tudhyperdef*{sec:math}%
\index{Mathematiksatz|?(}%
\index{Griechische Buchstaben|(}%
%
\begin{Declaration}[v2.03]{\Option{cdmath=\PBoolean}}%
  [true][\Option{cdfont=false}:false]
\printdeclarationlist%
%
Diese Option dient zur Anpassung der Mathematikschriften. Wird diese aktiviert, 
so werden zu den Hausschriften passende Glyphen im Mathematikmodus genutzt, 
mit \Option{cdmath=false} wird auf die Standardschriften zurückgeschaltet. Ein 
Umschalten innerhalb des Dokumentes ist~-- beispielsweise für Abbildungen oder 
Tabellen~-- durch \Macro{TUDoptions}[\PParameter{\Option{cdmath=true}}] sowie 
\Macro{TUDoptions}[\PParameter{\Option{cdmath=false}}] möglich. Auf fette 
Mathematikschriften kann mit \Macro{boldmath} umgeschaltet werden. Gültige 
Werte für die Option \Option{cdmath} sind:
%
\begin{values}{\Option{cdmath}}
\itemfalse
  Es werden die normalen \hologo{LaTeX}"=Serifenschriften beziehungsweise die 
  Schriften beliebig nutzbarer Pakete für den Mathematiksatz verwendet.
\itemtrue*
  Im Mathematikmodus wird \Univers genutzt. Außerdem kommen die griechischen 
  Buchstaben aus dem Paket \Package{cmbright} sowie Symbole aus dem Paket 
  \Package{iwona} zum Einsatz.
\item[upgreek/uprightgreek]
  Die griechischen Majuskeln werden aufrecht gesetzt, 
  \seeref{\Option{slantedgreek=false}}.
\item[slgreek/slantedgreek]
  Die Ausgabe der griechischen Großbuchstaben erfolgt kursiv, 
  \seeref{\Option{slantedgreek=true}}.
\end{values}
\end{Declaration}


\subsubsection{Griechischen Buchstaben}
\tudhyperdef*{sec:greek}%
%
\begin{Declaration}{\Macro{varDelta}}
\begin{Declaration}{\Macro{varTheta}}
\begin{Declaration}{\Macro{varLambda}}
\begin{Declaration}{\Macro{varXi}}
\begin{Declaration}{\Macro{varPi}}
\begin{Declaration}{\Macro{varSigma}}
\begin{Declaration}{\Macro{varUpsilon}}
\begin{Declaration}{\Macro{varPhi}}
\begin{Declaration}{\Macro{varPsi}}
\begin{Declaration}{\Macro{varOmega}}
\begin{Declaration}{\Macro{upDelta}}
\begin{Declaration}{\Macro{upTheta}}
\begin{Declaration}{\Macro{upLambda}}
\begin{Declaration}{\Macro{upXi}}
\begin{Declaration}{\Macro{upPi}}
\begin{Declaration}{\Macro{upSigma}}
\begin{Declaration}{\Macro{upUpsilon}}
\begin{Declaration}{\Macro{upPhi}}
\begin{Declaration}{\Macro{upPsi}}
\begin{Declaration}{\Macro{upOmega}}
\settowidth\tempdim{\Macro{varUpsilon}}%
\addtolength\tempdim{\dimexpr 2\tabcolsep+2\arrayrulewidth-\textwidth\relax}%
\printdeclarationlist(%
  \begin{minipage}{-\tempdim}%
    \newcommand\tablecontent{}%
    \newcommand*\greekLetters{%
      Delta,Theta,Lambda,Xi,Pi,Sigma,Upsilon,Phi,Psi,Omega%
    }%
    \def\do#1{%
      \appto\tablecontent{%
        \Macro*{var#1} & $\csuse{var#1}$ & & 
        \Macro*{up#1} & $\csuse{up#1}$\tabularnewline
      }%
    }%
    \expandafter\docsvlist\expandafter{\greekLetters}%
    \centering%
    \vspace{\intextsep}\noindent
    \begin{tabularm}{5}
      \toprule%
      \textbf{Befehl (kursiv)} & \textbf{Symbol} & &
      \textbf{Befehl (aufrecht)} & \textbf{Symbol}
      \tabularnewline\midrule\tablecontent\bottomrule%
      \allcolumnpar{\footnotesize\vskip0pt%
        Die Befehle \Macro*{up}[\PName{Name}] und \Macro*{var}[\PName{Name}]
        werden normalerweise durch einige Pakete, unter anderem auch von 
        \Package{cmbright} oder \Package{amsmath}, bereitgestellt.
      }
    \end{tabularm}
  \end{minipage}%
)%
%
Unabhängig von den beiden Optionen \Option{cdmath} und \Option{slantedgreek} 
können sowohl kursive als auch aufrechte griechischen Großbuchstaben im 
Mathematikmodus mit diesen Befehlen direkt verwendet werden. Dies ist nützlich, 
um zwischen kursiven Variablen und aufrechten Konstanten zu unterscheiden. Die 
griechischen Minuskeln sind leider nur in der kursiven Variante verfügbar.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Option{slantedgreek=\PBoolean}}[false]
\printdeclarationlist%
%
Die Option ändert die standardmäßige Neigung der griechischen Großbuchstaben im 
Mathematikmodus bei der Verwendung der Befehle \Macro*{Delta}, \Macro*{Theta}, 
\Macro*{Lambda}, \Macro*{Xi}, \Macro*{Pi}, \Macro*{Sigma}, \Macro*{Upsilon}, 
\Macro*{Phi}, \Macro*{Psi} und \Macro*{Omega}.
%
\begin{values}{\Option{slantedgreek}}
\itemfalse
  Die griechischen Majuskeln werden in Umgebungen für den Mathematiksatz wie 
  bei den Standardklassen aufrecht gesetzt.
\itemtrue*
  Die Ausgabe der griechischen Großbuchstaben erfolgt im Mathematikmodus kursiv.
\end{values}
%
Wie unabhängig von der Option \Option{slantedgreek} gezielt kursive und 
aufrechte Buchstaben gesetzt werden können, wurde zuvor \vpageref{sec:greek} 
beschrieben.
\index{Griechische Buchstaben|)}%
\end{Declaration}


\subsubsection{Zusätzliche Hinweise zum Mathematiksatz}
Weitere Hinweise zum typografisch guten Mathematiksatz sind außerdem in 
\autoref{sec:tut} zu finden.
\index{Mathematiksatz|?)}%


\subsection{Vertikaler Leerraum in Abhängigkeit der Schriftgröße}
\index{Leerraum}%
\index{Schriftgröße}%
%
Bei den \TUDScript-Klassen sind im Normalfall mehrere Längen von der für das 
Dokument gewählten Schriftgröße abhängig~-- im Gegensatz zu \KOMAScript. Dies 
hat den großen Vorteil, dass bei einer Änderung der Schriftgröße die folgend 
genannten Befehle respektive Längen nicht separat durch den Anwender angepasst 
werden müssen, um weiterhin sinnvoll verwendet werden zu können.

Die Anpassung an die Schriftgröße erfolgt sowohl die dehnbaren Längen 
\Length{bigskipamount}, \Length{medskipamount} und \Length{smallskipamount}, 
welche von den Befehlen \Macro{bigskip}, \Macro{medskip} beziehungsweise 
\Macro{smallskip} für das Einfügen vertikaler Abstände genutzt werden, als auch 
die beiden Längen \Length{abovecaptionskip}(\Package{koma-script})'none' und 
\Length{belowcaptionskip}(\Package{koma-script})'none' für den Abstand zwischen 
einem Gleitobjekt~-- beispielsweise eine Abbildung oder eine Tabelle~-- und 
dessen mit \Macro{caption}(\Package{koma-script},\Package{caption})'none' 
gesetzten Beschreibung. Außerdem wird die Länge \Length{columnsep} als Maß für 
den horizontalen Abstand der einzelnen Textspalten im zwei- oder mehrspaltigen 
Layout, wie es beispielsweise mit dem Paket \Package{multicol} erzeugt werden 
kann, in Relation zur Schriftgröße sinnvoll festgelegt.

Die verwendete Schriftgröße kann durch den Anwender über die \KOMAScript-Option 
\Option{fontsize=\PName{Schriftgröße}}(\Package{koma-script})'none' festgelegt 
werden.
\Attention{%
  Dabei ist zu beachten, dass diese immer als Klassenoption angegeben werden 
  sollte.%
}
Weitere Hinweise zur Wahl der passenden Schriftgröße sind außerdem in 
\autoref{sec:fontsize} zu finden.

\begin{Declaration}[v2.05]{\Option{relspacing=\PBoolean}}[true]%
\printdeclarationlist%
%
Mit der Option \Option{relspacing=\PBoolean} lässt sich die zuvor beschriebene 
Schriftgrößenabhängigkeit sowohl für vertikalen Leerraum zwischen zwei Absätzen 
oder bei Beschriftungen als auch für den horizontalen Abstand zwischen den 
Textspalten im mehrspaltigen Layout anpassen.
%
\begin{values}{\Option{relspacing}}
\itemfalse[absolute/standard]
  Die besagten Längen werden nicht angepasst, passende Werte sollten bei einer 
  Änderung der Schriftgröße durch den Anwender gewählt werden.
\itemtrue*[relative/fontsize]
  In Abhängigkeit von der gewählten Schriftgröße werden die zuvor genannten 
  Längen automatisch festgelegt.
\end{values}
\end{Declaration}



\section{Das Layout des \CDs}
\index{Layout|(}%
\subsection{Der Satzspiegel}
\index{Satzspiegel|(}%
%
\begin{Declaration}[%
  v2.03;
  v2.05!\Option{cdgeometry=restricted};%
  v2.05!\Option{cdgeometry=adapted};%
  v2.05!\Option{cdgeometry=calculated};%
  v2.05!\Option{cdgeometry=custom};%
]{\Option{cdgeometry=\PSet}}[true,restricted]%
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Seitenstil}%
\index{Satzspiegel!doppelseitig}%
%
Diese Option ist für die Aufteilung beziehungsweise die Berechnung des 
Satzspiegels verantwortlich. Das Maß der Seitenränder ist im \CD fest 
vorgegeben und wird standardmäßig von den \TUDScript-Klassen eingehalten. 
Allerdings lassen sich die Seitenränder anpassen, um beispielsweise einen 
vernünftigen doppelseitigen Satz zu ermöglichen.%
\footnote{Hierbei sollte der innere Rand schmaler als der äußere sein}
Des Weiteren besteht die Möglichkeit, auf das \KOMAScript"=Standardverhalten 
zurückzufallen und die Satzspiegelberechnung durch das Paket \Package{typearea} 
vornehmen zu lassen. Hier hat insbesondere die Klassenoption 
\Option{DIV=\PSet}(\Package{typearea})'none'|declare| maßgeblichen Einfluss auf 
den Satzspiegel. Mehr dazu ist in der \scrguide[Dokumentation von \KOMAScript] 
zu finden.
\ChangedAt{v2.05}
Mit der Einstellung \Option{cdgeometry=custom} kann der Satzspiegel auch durch 
den Anwender (fast) beliebig festgelegt werden.
%
\begin{values}{\Option{cdgeometry}}
\itemfalse
  Die Satzspiegelberechnung erfolgt via \Package{typearea}, die Vorgaben des 
  \CDs bezüglich der Seitenränder werden ignoriert.
\itemtrue*[asymmetric/cd]
  Die Seitenränder werden im asymmetrischen Stil des \CDs fest definiert und 
  auch für den doppelseitigen Satz
  (Klassenoption \Option{twoside=true}(\Package{typearea})'none') genutzt.%
  \footnote{links: 30\,mm, rechts: 20\,mm, oben: 25\,mm, unten: 30\,mm}
\item[symmetric/centred/centered]
  Der Satzspiegel wird im einseitigen sowie doppelseitigen Satz auf der Seite 
  zentriert.%
  \footnote{links: 25\,mm, rechts: 25\,mm, oben: 25\,mm, unten: 30\,mm}
\item[twoside/balanced]
  Diese Einstellung aktiviert den doppelseitigen Satz 
  (\Option{twoside=true}(\Package{typearea})'none') und ändert den Satzspiegel 
  derart, dass die Ränder der inneren Seiten schmaler sind als die der äußeren.%
  \footnote{innen: 20\,mm, außen: 30\,mm, oben: 25\,mm, unten: 30\,mm}
  \Attention{%
    Der so erzeugte Satzspiegel ist jedoch nicht sehr vorteilhaft. Es ist zu 
    beachten, dass dabei das Logo der \TnUD sehr nah am inneren Seitenrand 
    des Dokumentes gesetzt wird, folglich insbesondere auf rechten respektive 
    ungeraden Seiten sehr weit an den Blattrand rückt.
  }
  Diesem Problem kann~-- bei \Class{tudscrbook} sowie \Class{tudscrreprt}~-- 
  prinzipiell gelöst werden, indem Titel, Teile und Kapitel über das Aktivieren 
  der \KOMAScript-Option \Option{open=left}(\Package{koma-script})'none' immer 
  auf einer linken Seite beginnen, was allerdings aus typografischer Sicht eher 
  unüblich ist.
\end{values}
%
\ChangedAt{v2.05:Neue Möglichkeiten bei der Satzspiegelberechnung im \CD}
Mit den folgenden Werten lässt sich einstellen, in welcher Variante der 
Satzspiegel nach dem \TUDCD erstellt werden soll. 
%
\begin{values}{\Option{cdgeometry}}
\item[restricted]
  Der Satzspiegel entspricht den expliziten Vorgaben des \CDs (Voreinstellung).
\item[adapted]
  Laut dem Handbuch zum \CD werden für Papierformate zwischen DIN~A6 und DIN~A4 
  \enquote{im Interesse größter Einheitlichkeit die Maßverhältnisse über einen 
  größeren Formatbereich hinweg \enquote{eingefroren}.} Dies kann jedoch zu 
  schlecht nutzbaren Satzspiegeln führen. Mit dieser Einstellung kann der 
  äquivalente Satzspiegel für das Format~DIN~A5 aktiviert werden, bei allen 
  anderen Formaten hat diese Einstellung keinen Einfluss. 
\item[calculated]
  Der Satzspiegel wird anhand der Referenzmaße für das Format~DIN~A4 für das 
  eingestellte Papierformat \emph{skaliert}. Die eigentlich definierten 
  diskreten Maße bei unterschiedlichen Gestaltungshöhen werden ignoriert.
\end{values}
%
\ChangedAt{v2.05}
Da es häufig sehr restriktive~-- wenn auch meistens völlig willkürliche~-- 
Vorgaben für die Seitenränder gibt, besteht außerdem die Möglichkeit, diese 
weitestgehend manuell einzustellen. 
\begin{values}{\Option{cdgeometry}}
\item[custom]
  Für die Festlegung der Seitenränder wird von den \TUDScript-Klassen das 
  Paket \Package{geometry} genutzt. Der Anwender kann mit den beiden, durch das 
  Paket bereitgestellten Befehlen \Macro{geometry}(\Package{geometry})'none'
  und \Macro{newgeometry}(\Package{geometry})'none' den Satzspiegel selbst 
  festlegen. Für Hinweise zur Verwendung der Befehle sollte die Dokumentation 
  von \Package{geometry} genutzt werden.
\end{values}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[v2.03]{\Option{extrabottommargin=\PName{Höhe}}}[0pt]%
\printdeclarationlist%
%
Mit dieser Option kann die Größe des unteren Seitenrandes angepasst werden, 
wenn der Satzspiegel des \CDs verwendet wird (\seeref{\Option{cdgeometry}}).
Insbesondere für den Fall, dass bei Seiten im Stil \PageStyle{tudheadings} 
im Fußbereich entweder mit \Macro{footlogo} Drittlogos verwendet werden und 
diese über das optionale Argument oder via \Option{footlogoheight} über die 
Standardhöhe hinaus vergrößert wurden oder mit \Macro{footcontent} ein 
übergroßer Inhalt angegeben wurde, kann dieser unter Umständen etwas zu klein 
sein. Mit der Option \Option{extrabottommargin} wird der Fußbereich durch 
positive Werte vergrößert, negative Werte verkleinern diesen entsprechend. 

Alternativ zur Option \Option{extrabottommargin} kann auch die Einstellung 
\Option{cdfoot=\PValueName{Höhe}} mit einem Längenwert verwendet werden. 
Dabei spielt es für beide Optionen keine Rolle, ob eine \hologo{LaTeX}"=Länge, 
ein \hologo{TeX}"=Abstand oder eine \hologo{TeX}"=Ausdehnung als Länge bei der 
Wertzuweisung verwendet wird.
\end{Declaration}

\minisec{Kopf"~ und Fußzeile im Zusammenspiel mit dem Satzspiegel}
\index{Layout!Kopfzeile|?}%
\index{Layout!Fußzeile|?}%
%
Da im \CD nicht festgelegt ist, wie die Gestaltung der Kopf"~ und Fußzeilen in 
einer wissenschaftlichen Arbeit auszuführen ist, bleibt dem Nutzer dafür eine 
gewisse Freiheit. Dafür sollte idealerweise das zu \KOMAScript{} gehörige Paket 
\Package{scrlayer-scrpage} genutzt werden. 

In der Dokumentation zu \Package{typearea} wird auch darauf eingegangen, wann 
Kopf"~ und Fußzeile bei der Satzspiegelkonstruktion entweder dem Rand oder dem 
Textkörper zugeschlagen werden sollten. Dies sollte bei der Erstellung eigener 
Kopf"~ und Fußzeilen beachtet werden. Die Einstellung dafür erfolgt mit den 
beiden \KOMAScript"=Optionen 
\Option{headinclude=\PBoolean}(\Package{typearea})'none'|declare| sowie 
\Option{footinclude=\PBoolean}(\Package{typearea})'none'|declare|.
Diese können~-- unabhängig von der Einstellung zur Satzspiegelgestaltung durch 
die Option \Option{cdgeometry}~-- verwendet werden.

\minisec{Bindekorrektur}
\index{Satzspiegel!Bindekorrektur|!}%
%
Im Zusammenhang mit den Seitenrändern oder besser dem Satzspiegel ist die durch 
das Paket \Package{typearea} zur Verfügung gesellte \KOMAScript-Option 
\Option{BCOR=\PName{Längenwert}}(\Package{typearea})'none'|declare| zu 
erwähnen. Mit dieser kann bei der Satzspiegelberechnung ein Heftrand respektive 
eine Bindekorrektur berücksichtigt werden. Durch die \TUDScript-Klassen wird 
der mit dieser Option angegebene Wert auch an das Paket \Package{geometry} 
weitergereicht, sodass der Benutzer unabhängig von der Satzspiegelgestaltung 
(\Option{cdgeometry}) die Option \Option{BCOR}(\Package{typearea})'none' nutzen 
kann. So lässt sich eine Bindekorrektur von beispielsweise \unit[5]{mm} mit der 
\emph{Klassenoption} \Option*{BCOR=5mm} festlegen.

Eine Anpassung der Bindekorrektur hat natürlich \emph{immer} eine Änderung der 
verfügbaren Breite des Textbereichs zur Folge hat und führt somit zwingend zu 
einer Anpassung des Satzspiegels. Da die Bindekorrektur jedoch abhängig von der 
Höhe des Buchblocks gewählt werden sollte, welche letztendlich erst mit dem 
Druck des fertiggestellten Dokumentes bestimmt werden kann, muss diese zu 
Beginn abgeschätzt werden.
%
\begin{Example}
Als Faustregel gilt, dass die erforderliche Bindekorrektur in etwa der halben 
Höhe des Buchblocks entsprechen sollte. Dessen Höhe wiederum ist abhängig von 
der Anzahl der Seiten sowie der Dichte des verwendeten Papiers. Wird normales 
Papier mit einer Dichte von \unit[80]{g/m²} verwendet, so entsprechen 100~Blatt 
in etwa einer Höhe von \unit[10]{mm}, bei \unit[100]{g/m²} ca. \unit[12]{mm}. 
Dementsprechend wäre eine Bindekorrektur von \Option*{BCOR=5mm} beziehungsweise 
\Option*{BCOR=6mm} bei diesem Beispiel zu wählen.
\index{Satzspiegel|)}%
\end{Example}


\subsection{Die Gestalt von Titel, Umschlagseite, Teilen sowie Kapiteln \& Co.}
\index{Layout!Farben|(}%
\index{Layout!Seitenstil|(}%
\index{Layout!Überschriften|(}%
%
Falls die nachfolgend beschriebene Option \Option{cd=\PSet} aktiviert ist, 
werden einige, spezielle Seiten im prägnanten Stil mit dem Logo der \TnUD und 
der dazugehörigen Kopfzeile mit Querbalken gesetzt. Dies betrifft insbesondere 
\hyperref[sec:title]{die Umschlagseite und den Titel aus \autoref{sec:title}}, 
die \hyperref[sec:part]{Teileseiten in \autoref{sec:part}} sowie die
\hyperref[sec:chapter]{Kapitelseiten in \autoref{sec:chapter}}. Mit den 
\PageStyle{tudheadings}"=Seitenstilen oder der \Environment{tudpage}"=Umgebung 
können weitere Seiten in diesem Stil erzeugt werden. Wird das Paket 
\Package{tudscrsupervisor} verwendet und mit den bereitgestellten Befehlen oder 
Umgebungen eine Aufgabenstellung, ein Gutachten oder ein Aushang erstellt, so 
erscheinen auch diese in besagtem Seitenstil.
%
\begin{Declaration}[%
  v2.03!\Option{cd=bicolor}:%
    Farbeinsatz nur im Kopf mit farbig abgesetztem Querbalken;
  v2.03!\Option{cd=fullcolor}:%
    voller Farbeinsatz mit farbig abgesetztem Querbalken;%
  v2.04!\Option{cd=barcolor}:nur farbig abgesetzter Querbalken;%
]{\Option{cd=\PSet}}[true]
\printdeclarationlist%
%
Mit dieser Option wird festgelegt, ob und wie das \TUDCD im gesamten Dokument 
verwendet wird. Sie hat Einfluss auf die Ausprägung von Titel"~, Teil"~, und 
Kapitelseiten sowie die Überschriften der weiteren Gliederungsebenen.
%
\begin{values}{\Option{cd}}
\itemfalse
  Diese Einstellung erzeugt das Standard"=Verhalten der \KOMAScript"=Klassen, 
  es wird kein \CD genutzt.
\itemtrue*[nocolor/monochrome]
  Das Layout für Titel"~, Teil"~ und Kapitelseiten ist im \CD, es wird 
  schwarze Schrift für Titel, Teil"~ und Kapitelüberschriften verwendet. Die 
  Ausprägung des Seitenkopfes ist abhängig von der Option \Option{cdhead}.
\item[lightcolor/pale]
  Die Einstellung entspricht weitestgehend der Option \Option{cd=true}, 
  allerdings wird die primäre Hausfarbe \Color{HKS41} für den Kopf des 
  \PageStyle{tudheadings}"=Seitenstils und die Überschriften genutzt.
\item[barcolor]
  \ChangedAt{v2.04}
  Zusätzlich zur vorherigen Einstellung wird außerdem der Querbalken farbig 
  abgesetzt.
\item[bicolor/bichrome]
  \ChangedAt{v2.03}
  Der Kopf wird mit einem farbigen Hintergrund in der Hausfarbe gesetzt, auch 
  der Querbalken wird farbig hinterlegt. Für die Überschriften wird die 
  primären Hausfarbe verwendet.
\item[color]
  Der Titel sowie Teil"~ und Kapitelseiten werden allesamt farbig und im \CD 
  gestaltet, der Seitenkopf wird in der primären Hausfarbe \Color{HKS41} 
  gesetzt, der Querbalken erhält Linien als Begrenzung.
\item[fullcolor/full]
  \ChangedAt{v2.03}
  Entspricht der vorherigen Einstellung, allerdings wird der Querbalken nicht 
  durch Linien begrenzt sondern farbig hinterlegt.
\end{values}
\end{Declaration}


\subsubsection{Individuelle Einstellungen für einzelne Elemente des Layouts}
Das Verhalten aller für das Layout relevanten Elemente wird von der eben zuvor 
erläuterten Option \Option{cd=\PSet} bestimmt. Dies betrifft zum einen sowohl 
den Titel~(\Macro{maketitle}) als auch die Umschlagseite~(\Macro{makecover}) 
und zum anderen alle Teileseiten
(%
  \Macro{part}(\Package{koma-script})'none', 
  \Macro{addpart}(\Package{koma-script})'none'%
)
und Kapitelseiten 
(%
  \Macro{chapter}(\Package{koma-script})'none', 
  \Macro{addchap}(\Package{koma-script})'none'%
)
sowie alle darunter liegenden Gliederungsebenen.

Soll ein bestimmtes Element des Layouts abweichend von der allgemeinen 
Einstellung für das gesamte Dokument erscheinen, so kann eine der folgenden 
Optionen genutzt werden, um dieses individuell anzupassen und die mit 
\Option{cd=\PSet} eingestellten Vorgaben für das jeweilige Element zu 
überschreiben.%
\footnote{%
  \Option{cdtitle} für den Titel, \Option{cdcover} für die Umschlagseite,
  \Option{cdpart} für Teile, \Option{cdchapter} für Kapitel sowie
  \Option{cdsection} für alle darunter liegenden Gliederungsebenen%
}
Die gültigen Wertzuweisungen für die einzelnen Elemente entsprechend dabei den 
möglichen Werten für die Option \Option{cd=\PSet}. 

Zu beachten ist dabei, dass die verwendete Schrift für die Elemente des Layouts 
abhängig von der Option \Option{cdfont=\PSet} ist. Für Titel- und Umschlagseite 
kann diese direkt über das optionale Argument von \Macro{maketitle} respektive 
\Macro{makecover} geändert werden.

\begin{Declaration}[%
  v2.03!\Option{cdtitle=bicolor}:%
    Farbeinsatz nur im Kopf mit farbig abgesetztem Querbalken;
  v2.03!\Option{cdtitle=fullcolor}:%
    voller Farbeinsatz mit farbig abgesetztem Querbalken;
  v2.04!\Option{cdtitle=barcolor}:nur farbig abgesetzter Querbalken;%
]{\Option{cdtitle=\PSet}}
\printdeclarationlist%
\index{Titel|?}%
%
Mit der Option \Option{cdtitle} kann die allgemeine Einstellung für den Titel 
überschrieben werden. Es kann zwischen dem normalen (\Option*{cdtitle=false}) 
und dem im \CD umgeschaltet werden. Die neue Titelseite unterstützt alle durch 
\KOMAScript{} definierten Befehle für den Titel.%
\footnote{%
  \Macro{extratitle}[\Parameter{Schmutztitel}](\Package{koma-script}),
  \Macro{titlehead}[\Parameter{Kopf}](\Package{koma-script}),
  \Macro{subject}[\Parameter{Typisierung}], \Macro{title}[\Parameter{Titel}],
  \Macro{subtitle}[\Parameter{Untertitel}], \Macro{author}[\Parameter{Autor}],
  \Macro{and}, \Macro{thanks}[\Parameter{Fußnote}](\Package{koma-script}), 
  \Macro{publishers}[\Parameter{Verlag}](\Package{koma-script}),
  \Macro{date}[\Parameter{Datum}] und   
  \Macro{dedication}[\Parameter{Widmung}](\Package{koma-script}) sowie
  \Macro{uppertitleback}[\Parameter{Titelrückseitenkopf}](\Package{koma-script})
  und
  \Macro{lowertitleback}[\Parameter{Titelrückseitenfuß}](\Package{koma-script})%
}
Zusätzlich werden viele neue Felder definiert, welche vor allem für eine 
wissenschaftliche Arbeit von Relevanz sind. Genaueres dazu 
ist in \autoref{sec:title} nachzulesen. Unabhängig von der gewählten Variante 
der Titelseite wird diese immer mit \Macro{maketitle} erzeugt.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[%
  v2.02;%
  v2.03!\Option{cdcover=bicolor}:%
    Farbeinsatz nur im Kopf mit farbig abgesetztem Querbalken;
  v2.03!\Option{cdcover=fullcolor}:%
    voller Farbeinsatz mit farbig abgesetztem Querbalken;
  v2.04!\Option{cdcover=barcolor}:nur farbig abgesetzter Querbalken;%
]{\Option{cdcover=\PSet}}
\printdeclarationlist%
\index{Umschlagseite|?}%
%
Die \TUDScript-Klassen führen zusätzlich den Befehl \Macro{makecover} ein, mit 
dem sich neben dem Titel eine separate Umschlagseite erzeugen lässt. Diese ist 
in ihrer Gestalt der Titelseite sehr ähnlich, wird normalerweise jedoch in 
einem anderen Satzspiegel als dem des Buchblocks gesetzt. Mit der Option 
\Option{cdcover} kann~-- unabhängig von \Option{cd=\PSet}~-- das Aussehen der 
Umschlagseite geändert werden. Wird \Option*{cdcover=false} gewählt, entspricht 
die Umschlagseite dem originalen \KOMAScript-Titel. Die Verwendung des Befehls 
\Macro{makecover} sowie die dazugehörigen Parameter werden detailliert in 
\autoref{sec:title} erläutert.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[%
  v2.03!\Option{cdpart=bicolor}:%
    Farbeinsatz nur im Kopf mit farbig abgesetztem Querbalken;
  v2.03!\Option{cdpart=fullcolor}:%
    voller Farbeinsatz mit farbig abgesetztem Querbalken;
  v2.04!\Option{cdpart=barcolor}:nur farbig abgesetzter Querbalken;%
]{\Option{cdpart=\PSet}}
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Teileseiten|?}%
%
Für die Teileseiten kann der Wert des Schlüssels \Option{cd=\PSet} separat 
überschrieben und somit deren Layout respektive Erscheinungsbild beeinflusst 
werden, welches bei der Benutzung der Befehle 
\Macro{part}(\Package{koma-script})'none' und 
\Macro{addpart}(\Package{koma-script})'none' sowie deren Sternversionen 
verwendet wird. In \autoref{sec:part} sind weitere Hinweise zur Teileseite im 
\CD zu finden.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[%
  v2.03!\Option{cdchapter=bicolor}:%
    Farbeinsatz nur im Kopf mit farbig abgesetztem Querbalken;
  v2.03!\Option{cdchapter=fullcolor}:%
    voller Farbeinsatz mit farbig abgesetztem Querbalken;
  v2.04!\Option{cdchapter=barcolor}:nur farbig abgesetzter Querbalken;%
]{\Option{cdchapter=\PSet}}
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Kapitelseiten|?}%
%
Für Kapitelseiten kann der Schlüsselwert \Option{cd=\PSet} ebenfalls angepasst 
und damit das Layout respektive Erscheinungsbild geändert werden, das bei der 
Verwendung von \Macro{chapter}(\Package{koma-script})'none' beziehungsweise 
\Macro{addchap}(\Package{koma-script})'none' und den dazugehörigen 
Sternversionen genutzt wird. Weitere Hinweise zur Kapitelseite im \CD sind in 
\autoref{sec:chapter} zu finden.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[v2.05]{\Option{cdsection=\PSet}}
\printdeclarationlist%
%
Für Überschriften der weiteren Gliederungsebenen
\Macro{section}(\Package{koma-script})'none', 
\Macro{subsection}(\Package{koma-script})'none', 
\Macro{subsubsection}(\Package{koma-script})'none' sowie 
\Macro{paragraph}(\Package{koma-script})'none' und 
\Macro{subparagraph}(\Package{koma-script})'none'
werden in der primären Hausfarbe \Color{HKS41} ausgegeben, falls über die 
Option \Option{cd=\PSet} eine farbige Ausprägung des Layouts eingestellt wurde. 
Mit der Angabe von \Option*{cdsection=true} erscheinen die Überschriften der 
genannten Gliederungsebenen ohne Farbeinsatz.
\end{Declaration}
%
\begin{Example}
Soll die Titelseite in Farbe, der Rest des Dokumentes allerdings in schwarzer 
Schrift gesetzt werden, so kann dies folgendermaßen erreicht werden:
\begin{Code}[escapechar=§]
\documentclass[cd=true,cdtitle=color]{§\PName{Dokumentklasse}§}
\end{Code}
\index{Layout!Farben|)}%
\index{Layout!Seitenstil|)}%
\end{Example}


\subsubsection{Die vertikale Position der Überschriften}
\begin{Declaration}[v2.05]{\Option{pageheadingsvskip=\PName{Längenwert}}}
\begin{Declaration}[v2.05]{\Option{headingsvskip=\PName{Längenwert}}}
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Teileseiten|?}%
\index{Layout!Kapitelseiten|?}%
%
\ToDo[doc]{Warnung/Hinweis raus, wenn Gliederungsbefehle reimplementiert}[v2.06]
Mit diesen beiden Optionen kann die vertikale Position spezieller Überschriften 
verändert werden. Mit der Option \Option{pageheadingsvskip} lässt sich sowohl 
der Titel auf einer Titelseite 
(\KOMAScript-Option \Option{titlepage=true}(\Package{koma-script})'none') als 
auch die Überschriften von separaten Kapitelseiten (\Option{chapterpage=true}) 
und Teilen vertikal verschieben. Demgegenüber kann mit der zweiten Option 
\Option{headingsvskip}, sowohl den Titel des Titelkopfes 
(\KOMAScript-Option \Option{titlepage=false}(\Package{koma-script})'none') als 
auch die Kapitelüberschrift bei deaktivierter Kapitelseite 
(\Option{chapterpage=false}) in ihrer vertikalen Position anzupassen.
\Attention{%
  Es ist zu beachten, dass von einer Änderung der \KOMAScript-Befehle
  \Macro*{partheadstartvskip} und \Macro*{chapterheadstartvskip} dringlichst 
  abgeraten wird und stattdessen die hier erläuterten Längen genutzt werden 
  sollten, da ansonsten schwerwiegende Fehler auftreten können.
}

Die zuvor genannten Überschriften werden normalerweise im Layout relativ tief 
im Textbereich gesetzt. Mit negativen Werten werden die Überschriften nach oben 
verschoben, wobei darauf geachtet werden sollte, dass diese sich danach noch 
innerhalb des Satzspiegels befinden. Positive Werte setzen die Überschriften 
dementsprechend tiefer.
\index{Layout!Überschriften|)}%
\end{Declaration}
\end{Declaration}



\subsection{Seiten im Stil des \CDs}
\tudhyperdef*{sec:tudheadings}%
\index{Layout!Seitenstil|?(}%
%
\begin{Declaration}{\Macro{faculty}[\Parameter{Fakultät}]}
\begin{Declaration}{\Macro{department}[\Parameter{Einrichtung}]}
\begin{Declaration}{\Macro{institute}[\Parameter{Institut}]}
\begin{Declaration}{\Macro{chair}[\Parameter{Lehrstuhl}]}
\begin{Declaration}{\Macro{extraheadline}[\Parameter{Textzeile}]}
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Kopfzeile}%
\index{Layout!Querbalken}%
%
Für den Seitenstil des \TUDCDs charakteristisch ist die Kopfzeile mit dem 
prägnanten Querbalken. In dieser wird~-- falls angegeben~-- in fetter Schrift 
die Fakultät ausgegeben, danach folgen durch Kommas getrennt die Einrichtung, 
das Institut und der Lehrstuhl beziehungsweise die Professur. Sollte der Platz 
in der ersten Zeile nicht ausreichen, erfolgt ein automatischer Zeilenumbruch.

In besonderen Ausnahmefällen erlaubt das \CD die Angabe einer zusätzlichen
zweiten beziehungsweise dritten Zeile unterhalb der Angaben des Bereichs an der 
\TnUD, welche weitere, frei wählbare Angaben enthält. Diese kann mit dem Befehl 
\Macro{extraheadline}[\Parameter{Textzeile}] definiert werden.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
%
\begin{Declaration}[v2.02]{\PageStyle{tudheadings}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\PageStyle{plain.tudheadings}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\PageStyle{empty.tudheadings}}
\printdeclarationlist%
%
\ChangedAt*{%
  v2.03:Seitenstile um zweifarbigen Kopf und farbigen Fuß erweitert%
}
Ein zentrales Element des \TUDCDs ist der prägnante Seitenkopf mit der Angabe 
von Fakultät~(\Macro{faculty}), Einrichtung~(\Macro{department}), 
Institut~(\Macro{institute}) und Lehrstuhl~(\Macro{chair}) im dazugehörigen 
Querbalken. Durch die Nutzung des Paketes \Package{scrlayer-scrpage} lassen 
sich entweder einzelne Seiten oder auch ganze Dokumente sehr einfach in diesem 
Stil setzen. Dazu muss lediglich mit 
\Macro{pagestyle}[\Parameter{Seitenstil}](\Package{koma-script})'none' einer 
der Seitenstile geladen werden. 

Allen Seitenstilen gemein ist der typische Kopf mit dem charakteristischen 
Querbalken, dessen Gestalt für \emph{alle} Seitenstile gleichermaßen über die 
Option \Option{cdhead} angepasst werden kann. Mit dem Befehl \Macro{headlogo} 
lässt sich ein zusätzliches Zweitlogo im Kopfbereich ausgegeben.
\Attention{%
  Für die speziellen Layout-Elemente Titel und Umschlagseite sowie Teile- und 
  Kapitelseiten wird die Einstellung von \Option{cdhead} durch die Nutzung der 
  Option~\Option{cd=\PSet} überschrieben.
}

Die Ausprägung des Fußes unterscheidet sich bei den einzelnen Seitenstilen. 
Dieser ist beim Seitenstil \PageStyle{empty.tudheadings} immer leer. Die beiden 
Stile~-- oder vielmehr das Seitenstil"~Paar~-- \PageStyle{tudheadings} und 
\PageStyle{plain.tudheadings} übernehmen die Einstellungen für die Fußzeile aus 
der Anwenderschnittstelle von \Package{scrlayer-scrpage}.%
\footnote{%
  Es können die Befehle
  \Macro{lefoot}(\Package{scrlayer-scrpage})'none', 
  \Macro{cefoot}(\Package{scrlayer-scrpage})'none' und 
  \Macro{refoot}(\Package{scrlayer-scrpage})'none' sowie 
  \Macro{lofoot}(\Package{scrlayer-scrpage})'none', 
  \Macro{cofoot}(\Package{scrlayer-scrpage})'none' und 
  \Macro{rofoot}(\Package{scrlayer-scrpage})'none' respektive 
  \Macro{ofoot}(\Package{scrlayer-scrpage})'none', 
  \Macro{cfoot}(\Package{scrlayer-scrpage})'none' und 
  \Macro{ifoot}(\Package{scrlayer-scrpage})'none'
  genutzt werden.%
}
Wie die einzelnen Befehle zur Individualisierung der Fußzeile zu verwenden 
sind, kann der \scrguide[\KOMAScript-Anleitung] entnommen werden. Alternativ 
zu einer eigenen Definition der Fußzeile lässt sich außerdem die Option 
\Option{cdfoot} verwenden. Zusätzlich kann über \Macro{footcontent} ein freier 
Inhalt für den Fußbereich definiert werden, mit \Macro{footlogo} ist die 
Ausgabe von einem oder mehreren Logos in diesem möglich. Die verwendete Schrift 
im Fußbereich wird durch das Schriftelement~\Font{tudheadings} festgelegt.

Sobald einer der definierten Stile mit 
\Macro{pagestyle}[\Parameter{Seitentil}](\Package{koma-script})'none' aktiviert 
wurde, sind die beiden Seitenstile \PageStyle{tudheadings} sowie 
\PageStyle{plain.tudheadings} zusätzlich unter den Namen \PageStyle{headings} 
respektive \PageStyle{plain} verwendbar. Dies hat den Vorteil, dass bei 
Optionen oder Befehlen, welche automatisch zwischen den beiden Seitenstilen 
\PageStyle{headings} und \PageStyle{plain} umschalten, durch die einmalige 
Auswahl von einem der \PageStyle{tudheadings}"=Stilen nun zwischen diesen 
umgeschaltet wird.

Der Seitenstil \PageStyle{empty} erzeugt allerdings weiterhin eine komplett 
leere Seite. Soll eine Seite mit der prägnanten Kopfzeile der \TnUD und leerem 
Seitenfuß erschienen, so muss \Macro*{pagestyle}[\PParameter{empty.tudheadings}]
manuell aufgerufen werden. Um auf das normale Verhalten von \KOMAScript{} 
zurückzuschalten, muss mit \Macro*{pagestyle}[\Parameter{Seitentil}] einer der 
beiden Seitenstile \PageStyle{scrheadings}(\Package{scrlayer-scrpage})'none'
oder \PageStyle{plain.scrheadings}(\Package{scrlayer-scrpage})'none' aktiviert 
werden.
\index{Layout!Seitenstil|?)}%
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[%
  v2.03;%
  v2.04!\Option{cdhead=barcolor}:nur farbig abgesetzter Querbalken;%
  v2.05!\Option{cdhead=date}:Datum zwischen Kopf- und Textbereich;%
]{\Option{cdhead=\PSet}}[true]
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Seitenstil|(}%
\index{Layout!Kopfzeile}%
\index{Layout!Querbalken}%
\index{Datum}%
%
Mit dieser Option lassen sich für die \PageStyle{tudheadings}"=Seitenstile 
sowohl die Gestalt des Logos sowie des Querbalkens als auch die darin 
verwendete Schrift beeinflussen. Die folgenden Werte können für eine Anpassung 
der Schriftart im Balken verwendet werden:
%
\begin{values}{\Option{cdhead}}
\itemfalse
  Sollte mit \Option{cdfont=false} die Verwendung der Hausschrift im Stil des 
  \TUDCDs deaktiviert worden sein, wird die Kopfzeile im Querbalken in den 
  Serifenlosen der genutzten Schrift gesetzt. Sind die Hausschriften aktiviert, 
  hat diese Einstellung keinen Einfluss.
\itemtrue*[light/lightfont/noheavyfont]
  Im Querbalken wird für \Macro{faculty} \textubn{Univers~65~Bold} verwendet, 
  die Felder \Macro{department}, \Macro{institute}, \Macro{chair} und 
  \Macro{extraheadline} kommt \textuln{Univers~45~Light} zum Einsatz.
\item[heavy/heavyfont]
  Der Inhalt von \Macro{faculty} wird weiterhin in \textubn{Univers~65~Bold} 
  gesetzt, für die restlichen Felder wird \texturn{Univers~55~Regular} genutzt.
\end{values}
%
Bei der Ausprägung des Kopfes und des Querbalkens gibt es mehrere Varianten. 
Einerseits kann der Querbalken mit zwei Außenlinien dargestellt werden:
%
\begin{values}{\Option{cdhead}}
\item[nocolor/monochrome]
  Der Kopf und die Linien des Querbalkens erscheinen in schwarzer Farbe.
\item[lightcolor/pale]
  Sowohl Kopf als auch Querbalken werden in der primären Hausfarbe gesetzt.
\end{values}
%
Andererseits ist auch eine Darstellung mit mehr Farbeinsatz möglich, bei 
welcher der Querbalken und gegebenenfalls der ganze Seitenkopf farbig 
abgesetzt wird.
%
\begin{values}{\Option{cdhead}}
\item[barcolor]
  \ChangedAt{v2.04}
  Im Gegensatz zur vorherigen Einstellung wird der Querbalken mit farbigem 
  Hintergrund verwendet.
\item[bicolor/bichrome]
  \ChangedAt{v2.03}
  Die Kopfzeile wird farbig abgesetzt, wobei der Hintergrund des Logos und der 
  Querbalken unterschiedlich ausfallen. Die Außenlinien der Querbalkens 
  entfallen.
\end{values}
%
Für den Fall, dass der Querbalken lediglich mit zwei Außenlinien dargestellt 
wird, kann zusätzlich dessen Laufweite festgelegt werden:
%
\begin{values}{\Option{cdhead}}
\item[textwidth/slim]
  Der Querbalken im Kopf erstreckt sich nur über den Textbereich. Diese 
  Einstellung ist insbesondere sinnvoll, wenn ein randloser Ausdruck technisch 
  nicht möglich ist. 
\item[paperwidth/wide]
  Die horizontale Ausdehnung des Querbalkens erstreckt sich über die komplette 
  Seitenbreite bis an den Blattrand. Dieses Verhalten ist standardmäßig im 
  farbigen Layout aktiviert.
\end{values}
%
\ChangedAt{v2.05}
Neben den zuvor beschriebenen Möglichkeiten zur Gestaltung des Kopfbereiches 
kann auf allen Seiten mit aktiviertem \PageStyle{tudheadings}"=Seitenstil 
unterhalb des Querbalkens das mit \Macro{date} angegebene Datum rechtsbündig 
eingeblendet werden.
%
\begin{values}{\Option{cdhead}}
\item[date/showdate]
  Das eingestellte Datum wird rechts oberhalb vom Textbereich eingeblendet.
\item[nodate/hidedate]
  Es erscheint kein Datum zwischen Kopf- und Textbereich.
\end{values}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[%
  v2.03!\Option{cdfoot=color}:farbiger Hintergrund der Fußzeile;%
  v2.03!\Option{cdfoot=\PValueName{Höhe}};%
]{\Option{cdfoot=\PSet}}[false]%
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Fußzeile}%
\index{Layout!Kolumnentitel}%
\index{Satzspiegel!doppelseitig}%

Die \TUDScript-Klassen sind~-- insbesondere aufgrund der Möglichkeit zur 
Verwendung des Paketes \Package{scrlayer-scrpage}~-- bei der Gestaltung der 
Kopf"~ und Fußzeilen sehr flexibel und individuell anpassbar. Die Ausprägung 
und der Inhalt dieser ist nicht explizit durch das \CD vorgegeben und können 
durch den Anwender beliebig gewählt und geändert werden. 

Eine Möglichkeit für deren Gestaltung zeigt das Handbuch für das \TUDCD. Dieses 
wird ohne Kopf"~ und mit einer einfachen Fußzeile gesetzt, welche den aktuellen 
Kolumnentitel sowie die Paginierung enthält. Mit \Option{cdfoot} kann diese 
Ausprägung aktiviert werden, was auch für dieses Anwenderhandbuch geschehen ist.
%
\begin{values}{\Option{cdfoot}}
\itemfalse
  Die Kopf"~ und Fußzeilen zeigen Standardverhalten, zur manuellen Änderung 
  sollte unbedingt das \KOMAScript"=Paket \Package{scrlayer-scrpage} verwendet 
  werden.
\itemtrue*
  Die Fußzeilen des Dokumentes werden äquivalent zum Handbuch des \TUDCDs mit 
  lebenden Kolumnentitel und Seitenzahl gesetzt, wobei im doppelseitigen Satz 
  (Klassenoption \Option{twoside=true}(\Package{typearea})'none') die 
  Paginierung außen platziert wird.
\end{values}
%
Wird beim Laden der Klasse respektive des Paketes \Package{scrlayer-scrpage} 
die Option \Option{manualmark}(\Package{scrlayer-scrpage})'none'|declare| nicht 
explizit angegeben, so werden mit \Option{cdfoot=true} über die 
\KOMAScript-Option \Option{automark}(\Package{scrlayer-scrpage})'none'|declare| 
auch gleichzeitig die automatischen Kolumnentitel aktiviert, welche als Marken 
die Titel der Gliederungsebenen verwendet. Genaueres dazu und der Möglichkeit, 
die Kolumnentitel manuell festzulegen, ist dem \scrguide zu entnehmen.

\ChangedAt{v2.03}
Sollte einer der \PageStyle{tudheadings}"=Seitenstil aktiviert sein und es wird 
auf der erzeugten Seite ein farbiges Layout~--  beispielsweise der zweifarbige 
Kopf (\Option{cdhead=bicolor}) oder ein farbiger Seitenhintergrund~-- genutzt, 
so kann auch die Fußzeile einen farbigen Hintergrund erhalten.
%
\begin{values}{\Option{cdfoot}}
\item[nocolor/monochrome]
  Der Fuß wird immer ohne farbigen Hintergrund gesetzt.
\item[color/bicolor/bichrome]
  Die Fußzeile wird farbig abgesetzt, falls entweder der Kopf in einer farbigen
  Variante genutzt wird (\seeref{\Option{cdhead}}) oder eine Seite mit einem 
  farbigen Hintergrund in der Hausfarbe (Titel oder Kapitelseite) aktiv ist.
\item[\PValueName{Höhe}]
  Wird der Option ein Längenwert übergeben, entspricht dies exakt der 
  Verwendung von Option \Option{extrabottommargin=\PName{Höhe}}.
\end{values}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[v2.04]{\Font{tudheadings}}
\printdeclarationlist%
\index{Schriftelemente}%
%
Im Fußbereich der Seiten im \PageStyle{tudheadings}"=Seitenstil wird das 
Schriftelement~\Font{tudheadings} verwendet. Dieses wirkt sich auf die 
Seitenzahlen, den Kolumnentitel und die mit \Macro{footcontent} angegebenen 
Inhalte aus. Hierüber wird die Wahl der richtigen Schriftfarbe in Abhängigkeit 
vom Seitenhintergrund und den Einstellungen für die Optionen \Option{cdhead} 
sowie \Option{cdfoot} realisiert. Wie \Font{tudheadings} angepasst werden 
kann, ist in \autoref{sec:fonts:elements} zu finden.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{headlogo}[\LParameter\Parameter{Dateiname}]}
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Kopfzeile}%
\index{Layout!Zweitlogo|?}%
\index{Layout!Dresden-concept-Logo@\DDC-Logo}%
%
Neben dem Logo der \TnUD darf zusätzlich ein Zweitlogo im Kopf verwendet 
werden. Dieses lässt sich mit diesem Befehl einbinden. Normalerweise wird es 
auf die Höhe der Erstlogos skaliert. Über das optionale Argument können weitere 
Formatierungsbefehle an den im Hintergrund verwendeten Befehl 
\Macro{includegraphics}(\Package{graphicx})'none' durchgereicht werden, um 
beispielsweise die Größe des Zweitlogos anzupassen. Welche Parameter angepasst 
werden können, ist der Dokumentation des \Package{graphicx}"=Paketes zu 
entnehmen.

Sollte die Option \Option{ddc} aktiviert sein, wird das \DDC-Logo nicht im Kopf 
sondern automatisch im Fuß gesetzt. Die Option \Option{ddchead} setzt dieses 
auf jeden Fall im Kopf und überschreibt damit das mit \Macro{headlogo} 
angegebene Zweitlogo.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[v2.03]{%
  \Macro{footlogo}[\LParameter\Parameter{Dateinamenliste}]%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Macro{footlogosep}}%
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Fußzeile}%
\index{Layout!Drittlogo}%
\index{Layout!Dresden-concept-Logo@\DDC-Logo}%

Laut den Richtlinien des \CDs dürfen im Fußbereich weitere Logos erscheinen, 
beispielsweise von kooperierenden Unternehmen oder Sponsoren. Die Dateinamen 
der gewünschten Logos können als kommaseparierte Liste im obligatorischen 
Argument des Befehls \Macro{footlogo} angegeben werden. Sollte tatsächlich 
nicht nur ein Dateiname sondern eine Liste übergeben worden sein, so wird bei 
der Ausgabe der Logos zwischen diesen jeweils der in \Macro{footlogosep} 
gespeicherte Separator~-- standardmäßig \Macro*{hfill}~-- gesetzt. Dieser kann 
mit \Macro*{renewcommand*}[\PParameter{\Macro{footlogosep}}\PParameter{\dots}] 
beliebig durch den Anwender angepasst werden. Der Separator wird auch gesetzt, 
falls in \PName{Dateinamenliste} lediglich ein Komma verwendet wurde. Mit 
\Macro{footlogo}[\PParameter{,\PName{Dateiname},}] kann so beispielsweise ein 
Logo zentriert im Fuß gesetzt werden.
\Attention{%
  Dabei ist zu beachten, dass ein mit der Option \Option{ddc} beziehungsweise 
  \Option{ddcfoot} gesetztes \DDC-Logo im Fußbereich~-- im Gegensatz zur 
  Verwendung von \Macro{footcontent}~-- überlagert werden könnte. Hier muss der 
  Anwender im Zweifel durch das Einfügen von Separatoren~-- sprich Kommas~-- im 
  Argument von \Macro{footlogo} etwas Formatierungsarbeit leisten.
}

Das optionale Argument von \Macro{footlogo} wird an 
\Macro{includegraphics}(\Package{graphicx})'none' weitergereicht. Dies 
geschieht für alle angegeben Dateien aus der Liste gleichermaßen. Sollen für 
einzelne Logos individuelle Einstellungen vorgenommen werden, so sind die 
entsprechenden Parameter im obligatorischen Argument nach dem jeweiligen 
Dateinamen mit einem Doppelpunkt~\enquote{\PValue{:}} als Separator 
(\Macro{footlogo}[\PParameter{\PName{Dateiname}:\PName{Parameter}}]) zu 
übergeben, wobei diese \emph{nach} den allgemeinen Einstellungen für alle Logos 
angewendet werden. Die möglichen Parameter und Werte für die optionalen 
Argumente sind der Dokumentation des \Package{graphicx}"=Paketes zu entnehmen.
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[v2.05]{\Option{footlogoheight=\PName{Längenwert}}}%
\printdeclarationlist%
%
Ohne die Angabe eines optionalen Argumentes bei \Macro{footlogo} für die Größe 
werden alle Logos im Fuß auf die Höhe des Logos der \TnUD skaliert. Dies kann 
global für alle Logos geändert werden, indem vom Anwender die Option 
\Option{footlogoheight=\PName{Längenwert}} gesetzt wird. Sollte die Höhe des 
Fußbereiches nicht ausreichen, um alle Logos in der gewünschten Größe 
darstellen zu können, kann diese über \Option{extrabottommargin=\PName{Höhe}} 
beziehungsweise \Option{cdfoot=\PValueName{Höhe}} angepasst werden.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[%
  v2.04;
  v2.05:Änderung des Inhaltes nur einer Spalte möglich
]{%
  \Macro{footcontent}[%
    \OParameter{Anweisungen}\Parameter{Inhalt}\OParameter{Inhalt}%
  ]%
}
\begin{Declaration}[v2.04]{%
  \Macro{footcontent*}[%
    \OParameter{Anweisungen}\Parameter{Inhalt}\OParameter{Inhalt}%
  ]%
}
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Fußzeile}%
%
Mit diesem Befehl kann beliebiger Inhalt entweder einspaltig oder zweispaltig 
im Fußbereich der \PageStyle{tudheadings}"=Seitenstile gesetzt werden. In der 
Form \Macro{footcontent}[\Parameter{Inhalt}] wird der Inhalt über die komplette 
Textbreite im Fuß ausgegeben. Wird der Befehl jedoch in der zweiten Variante 
\Macro{footcontent}[\Parameter{linker Inhalt}\OParameter{rechter Inhalt}] mit 
einem optionalen \emph{nach} dem obligatorischen Argument verwendet, so 
erscheint der Fußbereich zweispaltig, wobei der Inhalt aus dem ersten, 
obligatorischen Argument in der linken und der Inhalt aus dem zweiten, 
optionalen Argument entsprechend in der rechten Fußspalte gesetzt wird. Dabei 
wird ein etwaiges \DDC-Logo, welches über die Option \Option{ddc} respektive
\Option{ddcfoot} gesetzt wurde, beachtet und der für den Text zur Verfügung 
stehende Platz im Fuß reduziert.

\ChangedAt{v2.05}
Wird an das Argument für die linke oder die rechte Spalte lediglich ein Stern 
\PValue{*} übergeben, so bleibt der bis dahin definierte Inhalt in dieser 
Spalte erhalten. Beispielsweise kann die linke Fußbereichsspalte mit 
\Macro{footcontent}[\Parameter{Inhalt}\POParameter{*}] angepasst werden ohne 
dabei den Inhalt der rechten Spalte zu verändern oder es ließe sich lediglich 
die verwendete Schrift des Fußbereichs bei gleichbleibendem Inhalt mit 
\Macro{footcontent}[\OParameter{Anweisungen}\PParameter{*}\POParameter{*}]%
anpassen.

Im Fußbereich wird für die Schrift das Schriftelement \Font{tudheadings} 
verwendet. Dabei wird auch die Schriftgröße angepasst, wobei diese sich an der 
Kopfzeile orientiert. Zusätzlich können mit dem ersten optionalen Argument von 
\Macro{footcontent}~-- vor der eigentlichen Ausgabe des Inhaltes~-- zusätzliche 
Schrifteinstellungen respektive \PName{Anweisungen} ausgeführt werden. Soll die 
Definition des Inhalts im Fußbereich \emph{ohne} eine automatische Anpassung 
der Schriftgröße erfolgen, so ist die Sternversion \Macro{footcontent*} zu 
verwenden. Auch hier lässt sich gegebenenfalls das optionale Argument für die 
Schriftformatierung nutzen.
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[%
  v2.02:Logo von \DDC automatisch in Kopf/Fuß;%
  v2.02!\Option{ddc=colorblack};
  v2.02!\Option{ddc=gray};
  v2.02!\Option{ddc=black};
  v2.02!\Option{ddc=blue};
  v2.02!\Option{ddc=white};
]{\Option{ddc=\PSet}}[false]
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Fußzeile}%
\index{Layout!Kopfzeile}%
\index{Layout!Zweitlogo}%
\index{Layout!Dresden-concept-Logo@\DDC-Logo}%
%
Diese Option fügt das Logo von \DDC entweder im Kopf oder Fuß der Seiten mit 
dem Stil \PageStyle{tudheadings} ein. Diese wird automatisch entweder im Kopf 
oder~-- falls mit \Macro{headlogo} ein Zweitlogo angegeben wurde~-- im Fuß 
gesetzt. Alternativ dazu können die Optionen \Option{ddchead} beziehungsweise 
\Option{ddcfoot} genutzt werden, welche das Logo zwingend entweder im Kopf oder 
Fuß setzen. Die Verwendung einer der drei Optionen führt zur Deaktivierung der 
anderen beiden, sie schließen sich folglich gegenseitig aus. Die möglichen 
Werte für diese Optionen sind:
%
\begin{values}{\Option{ddc}}
\itemfalse
  Bei den \PageStyle{tudheadings}"=Seitenstile erscheint kein Logo von \DDC.
\itemtrue*
  Das Logo von \DDC wird im Kopf beziehungsweise im Fuß verwendet. Die Wahl der 
  Farbe des Logos geschieht passend zur farblichen Ausprägung der Seite selbst.
\end{values}
%
Die Farbe des \DDC-Logos wird normalerweise in Abhängigkeit von der Einstellung 
für die farbliche Ausprägung (Option \Option{cd=\PSet}) automatisch gewählt. 
Soll dies manuell erfolgen, können folgende Werte verwendet werden:
%
\begin{values}{\Option{ddc}}
\item[color]
  Im Kopf oder Fuß wird die achtfarbige 4C"~Variante des \DDC-Logos genutzt.
\item[colorblack]
  Es wird das achtfarbige Logo mit schwarzem \DDC-Schriftzug anstelle des 
  grauen verwendet. Für den Fuß wird der grüne Claim ebenfalls durch einen 
  schwarzen ersetzt. Dies ist insbesondere für kleine Darstellungen des Logos 
  im Fuß sinnvoll.
\item[gray/grey]
  Dies Ausgabe des \DDC-Logos erfolgt in Graustufen.
\item[black]
  Verwendung des Logos in Graustufen mit schwarzem Schriftzug.
\item[blue]
  Der Schriftzug und das Logo werden in der primären Hausfarbe \Color{HKS41} 
  und den entsprechenden Abstufungen gesetzt
\item[white]
  Das \DDC-Logo sowie der dazugehörige Schriftzug sind vollständig weiß.
\end{values}
%
Das \DDC-Logo wird standardmäßig sowohl im Kopf als auch im Fuß in der gleichen 
Höhe gesetzt, wie das Logo der \TnUD und kann zumindest für den Kopf nicht 
geändert. Wird es jedoch im Fuß verwendet, lässt sich die Größe allerdings über 
die Option \Option{footlogoheight} ändern. Sollte nach einer Vergrößerung der 
Darstellung die Höhe des Fußbereiches nicht ausreichen, so kann diese über die 
\Option{extrabottommargin=\PName{Höhe}} respektive 
\Option{cdfoot=\PValueName{Höhe}} angepasst werden.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[v2.02]{\Option{ddchead=\PSet}}[false]
\begin{Declaration}[%
  v2.02!\Option{ddcfoot=colorblack};
  v2.02!\Option{ddcfoot=gray};
  v2.02!\Option{ddcfoot=black};
  v2.02!\Option{ddcfoot=blue};
  v2.02!\Option{ddcfoot=white};
]{\Option{ddcfoot=\PSet}}[false]
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Fußzeile}%
\index{Layout!Kopfzeile}%
\index{Layout!Zweitlogo}%
\index{Layout!Dresden-concept-Logo@\DDC-Logo}%
%
Mit diesen beiden Optionen wird das Logo von \DDC explizit im Kopf oder Fuß 
verwendet. Wird eine der beiden Optionen genutzt, entfällt die automatische 
Wahl von Kopf oder Fuß bei der Platzierung des \DDC-Logos~-- wie es bei der 
Verwendung der Option \Option{ddc=\PSet} erfolgt~-- deaktiviert. Ein mit
\Macro{headlogo} angegebenes Zweitlogo wird durch \Option{ddchead=\PSet} 
definitiv unterdrückt, \Option{ddcfoot=\PSet} setzt das \DDC-Logo in jedem Fall 
in den Seitenfuß. Die möglichen Werte der beiden Optionen entsprechen denen der 
Option \Option{ddc}.
\index{Layout!Seitenstil|)}%
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\ToDo[imp]{%
  Spezialseite zur freien Gestaltung mit Hintergrundebene für Bilder und Texte 
  (CD-Handbuch S. 80 ff.); Seitenstil: \PageStyle*{special.tudheadings}
}[v2.06]

\begin{Declaration}{\Environment{tudpage}[\OLParameter{Sprache}]}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{tudpage}}{language=\PName{Sprache}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{tudpage}}{columns=\PName{Anzahl}}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Key{\Environment{tudpage}}{pagestyle=\PSet}}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{tudpage}}{cdfont=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{cdfont}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Environment{tudpage}}{cdhead=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{cdhead}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Environment{tudpage}}{cdfoot=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{cdfoot}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{tudpage}}{headlogo=\PName{Dateiname}}}{%
  \seeref{\Macro{headlogo}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{%
  \Key{\Environment{tudpage}}{footlogo=\PName{Dateinamenliste}}
}{\seeref{\Macro{footlogo}'ppage'}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Key{\Environment{tudpage}}{ddc=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{ddc}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Key{\Environment{tudpage}}{ddchead=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{ddchead}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Key{\Environment{tudpage}}{ddcfoot=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{ddcfoot}'ppage'}%
}
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Kopfzeile}%
\index{Layout!Fußzeile}%
\index{Layout!Seitenstil}%
%
Die \Environment{tudpage}"=Umgebung hat ihren Ursprung in einer früheren 
Version, als die \PageStyle{tudheadings}"=Seitenstile noch nicht verfügbar 
waren, welche mittlerweile anstelle dieser Umgebung verwendet werden können.
Für die \Environment{tudpage}"=Umgebung lassen sich verschiedene Parameter als 
optionales Argument angegeben. Wird das Paket \Package{babel} genutzt, kann die 
genutzte Sprache mit \Key{\Environment{tudpage}}{language=\PName{Sprache}}
geändert werden, was zur Anpassung der sprachspezifischen Trennungsmuster und 
Bezeichner führt. Wurde das Paket \Package{multicol} geladen, wird mit dem 
Parameter \Key{\Environment{tudpage}}{columns=\PName{Anzahl}} der Inhalt der 
Umgebung mehrspaltig gesetzt. Mit \Key{\Environment{tudpage}}{pagestyle} kann 
der Seitenstil angepasst werden, wobei \PValue{headings}, \PValue{plain} und 
\PValue{empty} gültige Werte sind. 

Die weiteren Parameter entsprechen in ihrem Verhalten prinzipiell den 
gleichnamigen Klassenoptionen respektive Befehlen, wirken sich jedoch nur lokal 
innerhalb der \Environment{tudpage}"=Umgebung aus. Das Verhalten sowie die 
jeweils gültigen Wertzuweisungen können in den entsprechenden Abschnitten des 
Handbuchs nachgelesen werden.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}


\subsection{Der Titel und die Umschlagseite}
\tudhyperdef*{sec:title}%
\index{Titel}%
\index{Umschlagseite}%
%
\ChangedAt*{%
  v2.03:Bugfix für Umschlagseite und Titel beim Satzspiegel%
}
%
Für das Erstellen eines Titels mit dem Befehl \Macro{maketitle} wird mit der 
\KOMAScript-Option 
\Option{titlepage=\PBoolean}(\Package{koma-script})'none'|declare| 
festgelegt, ob dieser in Gestalt einer ganzen Titelseite oder nur als Titelkopf 
erscheinen soll. Für den Titel im \TUDCD werden alle Felder unterstützt, welche 
bereits durch \KOMAScript{} definiert sind. Darüber hinaus werden für die 
\TUDScript-Klassen weitere Felder bereitgestellt, welche Auswirkungen auf die 
Gestalt des Titels haben. Diese werden nachfolgend in diesem \autorefname 
erläutert. Der Titel~-- bestehend aus einem möglichen Schmutztitel 
(\Macro{extratitle}(\Package{koma-script})), der eigentlichen Titelseite 
respektive des Titelkopfes und der nachgelagerten Elementen~-- kann mit 
\Macro{maketitle} ausgegeben werden. Außerdem kann im zweispaltigen Satz 
\Macro{maketitleonecolumn} verwendet werden, womit eine einspaltige Ergänzung 
nach dem Titel selbst ermöglicht wird.

Zusätzlich zum Titel lässt sich mit \Macro{makecover} eine Umschlagseite 
erzeugen. Diese kann insbesondere für gebundene Arbeiten verwendet werden. Es 
wird~-- im Vergleich zum Titel~-- lediglich einer reduzierte Anzahl an Feldern 
auf dieser ausgegeben.

\begin{Declaration}[v2.02]{\Font{titlepage}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Font{thesis}}
\printdeclarationlist%
\index{Schriftelemente}%
%
Die \TUDScript-Klassen definieren diese neuen Schriftelemente. Dabei wird 
\Font{titlepage} auf der Titelseite für alle Felder verwendet, welche kein 
spezielles Schriftelement verwenden, welches ohnehin durch \KOMAScript{} 
bereitgestellt wird. Das mit \Macro{thesis} angegebene Feld, in welchem der Typ 
einer Abschlussarbeit angegeben wird, nutzt das Schriftelement~\Font{thesis}. 

\ChangedAt{v2.02}
Für alle Felder des Titels und der Umschlagseite lassen sich die verwendeten
Schriften anpassen. In \autoref{sec:fonts:elements} lässt sich nachlesen, wie 
dies genau funktioniert. Dabei werden für Titel und Umschlagseite sowohl die 
bereits durch \KOMAScript{} bereitgestellten Schriftelemente
\Font{titlehead}(\Package{koma-script})'none', 
\Font{subject}(\Package{koma-script})'none', 
\Font{title}(\Package{koma-script})'none', 
\Font{subtitle}(\Package{koma-script})'none', 
\Font{author}(\Package{koma-script})'none', 
\Font{publishers}(\Package{koma-script})'none',
\Font{date}(\Package{koma-script})'none' und 
\Font{dedication}(\Package{koma-script})'none'
als auch die neuen \Font{titlepage} und \Font{thesis} unterstützt.
%
\begin{Example}
In diesem Dokument wurde der Untertitel derart geändert, dass dieser nicht 
standardmäßig in \DIN sondern in \textubn{Univers~65~Bold} ausgegeben wird.
\begin{Code}[escapechar=§]
\addtokomafont{subtitle}{\univbn}
\end{Code}
\end{Example}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\ToDo[doc]{%
  Parameter \Key*{\Macro*{maketitle}}{cd=\PSet}} und 
  \Key*{\Macro*{maketitle}}{cdtitle=\PSet dokumentieren%
}[v2.05]
\begin{Declaration}[%
  v2.01:Bugfix für Schriftstärke auf Titelseite;%
  v2.02:Unterstützung der Schriftelemente \Font*{titlehead}, 
    \Font*{subject}, \Font*{title}, \Font*{subtitle}, \Font*{author}, 
    \Font*{date}, \Font*{publishers}, \Font*{dedication}, 
    \Font*{titlepage} und \Font*{thesis}%
]{\Macro{maketitle}[\OLParameter{Seitenzahl}]}
\begin{Declaration}[v2.02]{%
  \Key{\Macro{maketitle}}{pagenumber=\PName{Seitenzahl}}%
}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Key{\Macro{maketitle}}{cdfont=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{cdfont}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Macro{maketitle}}{cdhead=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{cdhead}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Macro{maketitle}}{cdfoot=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{cdfoot}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{%
  \Key{\Macro{maketitle}}{headlogo=\PName{Dateiname}}%
}{\seeref{\Macro{headlogo}'ppage'}}
\begin{Declaration}[v2.03]{%
  \Key{\Macro{maketitle}}{footlogo=\PName{Dateinamenliste}}
}{\seeref{\Macro{footlogo}'ppage'}}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Macro{maketitle}}{ddc=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{ddc}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Macro{maketitle}}{ddchead=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{ddchead}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Macro{maketitle}}{ddcfoot=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{ddcfoot}'ppage'}%
}
\printdeclarationlist%
\index{Titel|!(}%
\index{Satzspiegel!doppelseitig}%
%
Der Befehl \Macro{maketitle} setzt für \Option{cdtitle=false} den normalen 
\KOMAScript"=Titel{}, ansonsten wird die Titelseite im \TUDCD erzeugt. Die 
letztere Variante ist im Vergleich zum Standardtitel um eine Vielzahl von 
Feldern erweitert worden und erlaubt insbesondere die Angabe von Daten für das 
Deckblatt einer akademischen Abschlussarbeit. Die einzelnen Felder werden 
später in diesem \autorefname erläutert. Wird das Dokument doppelseitig und mit 
rechts öffnenden Kapiteln gesetzt,%
\footnote{%
  \KOMAScript-Optionen \Option{twoside=true}(\Package{typearea})'none' und 
  \Option{open=right}(\Package{koma-script})'none', Standard für 
  \Class{tudscrbook}%
}
so wird zusätzlich die Option \Option{clearcolor} einbezogen. Dies gilt es 
insbesondere bei den Befehlen \Macro{uppertitleback}(\Package{koma-script}) 
respektive \Macro{lowertitleback}(\Package{koma-script}) für die Titelrückseite 
zu beachten.

Das optionale Argument erlaubt~-- ebenso wie bei den \KOMAScript"=Klassen~-- 
die Änderung der Seitenzahl der Titelseite. Diese wird jedoch nicht ausgegeben, 
sondern beeinflusst lediglich die Zählung. Sie sollten hier unbedingt eine 
ungerade Zahl wählen, da sonst die gesamte Zählung durcheinander gerät. 
Wird eine Titelseite
(\KOMAScript-Option \Option{titlepage=true}(\Package{koma-script})'none') im 
\TUDCD gesetzt (\Option{cdtitle=true}), können auch die weiterhin aufgeführten 
Parameter im optionalen Argument verwendet werden. Diese entsprechen in ihrem 
Verhalten den gleichnamigen Optionen respektive Befehlen, wirken sich jedoch 
nur lokal und einzig auf die Titelseite aus. So kann beispielsweise die Nutzung 
eines \DDC-Logos auf den Titel beschränkt bleiben.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{%
  \Macro{maketitleonecolumn}[%
    \OLParameter{Seitenzahl}\Parameter{Einspaltentext}%
  ]%
}
\printdeclarationlist%
\index{Satzspiegel!doppelseitig}%
\index{Satzspiegel!zweispaltig}%
%
Im zweispaltigen Satz 
(Klassenoption~\Option{twocolumn}(\Package{typearea})'none'|declare|) wird mit 
\Macro{maketitle} die Titelseite selbst immer einspaltig gesetzt. Direkt nach 
dem Titel folgt normalerweise der zweispaltige Fließtext. Mit dem Befehl 
\Macro{maketitleonecolumn} kann nach dem Titel zusätzlich weiterer Inhalt~-- 
zum Beispiel eine Zusammenfassung respektive eine Kurzfassung~-- einspaltig 
gesetzt werden.

Bei einer aktivierten Titelseite 
(\KOMAScript-Option~\Option{titlepage=true}(\Package{koma-script})'none') 
erfolgt die Ausgabe des Argumentes (\PName{Einspaltentext}) direkt nach dieser 
auf einer oder gegebenenfalls mehreren neuen Seiten ebenfalls einspaltig. Wird 
der Befehl \Macro{maketitleonecolumn} statt mit einer Titelseite jedoch mit 
einem Titelkopf 
(\KOMAScript-Option~\Option{titlepage=false}(\Package{koma-script})'none') zum 
Einsatz, so folgt diesem die einspaltige Textpassage aus dem obligatorischen 
Argument direkt. Dabei erfolgt gegebenenfalls ein automatischer Seitenumbruch, 
falls der Inhalt nicht auf eine einzelne Seite passt. Nach dem obligatorischen 
Argument \PName{Einspaltentext} wird direkt und ohne zusätzlichen Seitenumbruch 
auf das zweispaltige Layout umgeschaltet.

Der optionale Parameter von \Macro{maketitleonecolumn} kann äquivalent zu 
\Macro{maketitle} für die Änderung der Seitenzahl, der verwendeten Schrift 
sowie zur Anpassung von Kopf und Fuß verwendet werden. Dabei ist zu beachten, 
dass ein Großteil der Parameter nur Auswirkungen haben, falls eine Titelseite
(\KOMAScript-Option \Option{titlepage=true}(\Package{koma-script})'none') 
verwendet wird.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[%
  v2.02:Umschlagseite für Layout ohne \noexpand\CD hinzugefügt;%
  v2.02:Unterstützung der Schriftelemente \Font*{titlehead}, 
    \Font*{subject}, \Font*{title}, \Font*{subtitle}, \Font*{author}, 
    \Font*{publishers}, \Font*{titlepage} und \Font*{thesis}%
]{\Macro{makecover}[\OLParameter{Seitenzahl}]}
\begin{Declaration}[v2.02]{%
  \Key{\Macro{makecover}}{pagenumber=\PName{Seitenzahl}}%
}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{makecover}}{cdgeometry=\PBoolean}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Key{\Macro{makecover}}{cdfont=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{cdfont}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Macro{makecover}}{cdhead=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{cdhead}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Macro{makecover}}{cdfoot=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{cdfoot}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{%
  \Key{\Macro{makecover}}{headlogo=\PName{Dateiname}}%
}{\seeref{\Macro{headlogo}'ppage'}}
\begin{Declaration}[v2.03]{%
  \Key{\Macro{makecover}}{footlogo=\PName{Dateinamenliste}}
}{\seeref{\Macro{footlogo}'ppage'}}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Macro{makecover}}{ddc=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{ddc}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Macro{makecover}}{ddchead=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{ddchead}'ppage'}%
}
\begin{Declaration}[v2.03]{\Key{\Macro{makecover}}{ddcfoot=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{ddcfoot}'ppage'}%
}
\printdeclarationlist%
\index{Umschlagseite|!(}%
%
Eine Umschlagseite wird zumeist für gebundene Abschlussarbeiten verlangt, um 
diese beispielsweise für einen Prägedruck auf dem Buchdeckel zu verwenden. 
Deshalb ist die farbige Ausprägung der Umschlagseite auch deaktiviert, wenn 
diese für das restliche Dokument aktiv ist (\Option{cd=color}). Dies kann 
jedoch jederzeit mit \Option{cdcover=\PSet} überschrieben werden.

Wird \Option{cdcover=true} gewählt, so wird die Umschlagseite im \TUDCD 
gesetzt. Auf dieser werden der Titel des Dokumentes, die Typisierung 
durch \Macro{thesis} und/oder \Macro{subject} sowie der Autor oder respektive 
die Autoren und gegebenenfalls der mit \Macro{publishers}(\Package{koma-script})
angegebene Verlag ausgegeben.
\ChangedAt{v2.02}
Für die Einstellung \Option{cdcover=false} wird lediglich der normale 
\KOMAScript"=Titel als separate Umschlagseite ausgegeben. 

Die Titelseite selbst gehört immer zum Buchblock und wird daher im gleichen 
Satzspiegel gesetzt. Dem entgegen steht die Umschlagseite, welche zumeist in 
einem anderen Layout erscheint. Normalerweise wird das Cover~-- unabhängig von 
der Option \Option{cdgeometry}~-- im asymmetrischen Satzspiegel des \CDs 
gesetzt. Mit \Key*{\Macro{makecover}}{cdgeometry=false} im optionalen Argument 
kann das Verhalten geändert werden. In diesem Fall erscheint auch die 
Umschlagseite im Buchblock des restlichen Dokumentes. Allerdings können für 
diese Einstellung die Seitenränder mit den Befehlen 
\Macro{coverpagetopmargin}(\Package{koma-script})'none', 
\Macro{coverpageleftmargin}(\Package{koma-script})'none', 
\Macro{coverpagerightmargin}(\Package{koma-script})'none' sowie 
\Macro{coverpagebottommargin}(\Package{koma-script})'none' 
durch den Nutzer frei angepasst werden. Mehr dazu ist im \scrguide zu finden.

Außerdem kann mit dem optionalen Argument die Seitenzahl der Umschlagseite 
geändert werden. Diese wird jedoch nicht ausgegeben, sondern beeinflusst 
lediglich die Zählung. Sie sollten hier unbedingt eine ungerade Zahl wählen, da 
sonst die gesamte Zählung durcheinander gerät. Die weiterhin aufgeführten 
Parameter entsprechen in ihrem Verhalten beziehungsweise ihrer Funktion den 
gleichnamigen Optionen respektive Befehlen, wirken sich jedoch nur lokal und 
einzig auf die Umschlagseite aus.
\index{Umschlagseite|!)}%
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{title}[\Parameter{Titel}]}
\begin{Declaration}[%
  v2.01:Bugfix für Schriftstärke bei Verwendung des Untertitels%
]{\Macro{subtitle}[\Parameter{Untertitel}]}
\printdeclarationlist%
\index{Titel!Felder|(}%
%
Die Befehle \Macro{title} und \Macro{subtitle} sind selbsterklärend. Anzumerken 
ist, dass sowohl Titel als auch Untertitel normalerweise in \DIN und deshalb 
mit Majuskeln gesetzt werden. 
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{titledelimiter}[\Parameter{Trennzeichen}]}
\printdeclarationlist%
\index{Titel!Trennzeichen}%
%
Für den Titel und die Umschlagseite werden durch die \TUDScript-Klassen eine 
Reihe von zusätzlichen Feldern bereitgestellt. Einigen dieser Felder wird eine 
Beschreibung (\seeref{\autoref{sec:localization}}) vorangestellt. Dazwischen 
wird bei der Ausgabe ein Trennzeichen eingefügt. Ein Doppelpunkt gefolgt von 
einem Leerzeichen (:\Macro*{nobreakspace}) ist hierfür die Voreinstellung. Mit 
dem Befehl \Macro{titledelimiter} lässt sich dieses Trennzeichen beliebig an 
die individuellen Wünsche des Anwenders anpassen.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{author}[\Parameter{Autor(en)}]}
\begin{Declaration}{\Macro{authormore}[\Parameter{Autorenzusatz}]}
\begin{Declaration}{\Macro{dateofbirth}[\Parameter{Geburtsdatum}]}
\begin{Declaration}{\Macro{placeofbirth}[\Parameter{Geburtsort}]}
\begin{Declaration}{\Macro{matriculationnumber}[\Parameter{Matrikelnummer}]}
\begin{Declaration}{\Macro{matriculationyear}[\Parameter{Immatrikulationsjahr}]}
\begin{Declaration}[%
  v2.05:Für Titel verwendbar%
]{\Macro{course}[\Parameter{Studiengang}]}
\begin{Declaration}[%
  v2.02;%
  v2.05:Für Titel verwendbar%
]{\Macro{discipline}[\Parameter{Studienrichtung}]}
\printdeclarationlist%
\index{Autorenangaben|?}%
\index{Kollaboratives Schreiben}%
\index{Datum!Geburtsdatum|?}%
%
Mit dem Befehl \Macro{author} wird der Autor angegeben. Innerhalb des 
Argumentes können auch mehrere Autoren aufgeführt werden, wobei diese in diesem 
Fall jeweils mit \Macro{and} zu trennen sind. Alle weiteren hier vorgestellten 
Befehle können selbst im Argument von \Macro{author} verwendet werden, wodurch 
für jeden Autor individuelle Angaben möglich sind.

Mit \Macro{authormore} wird unter dem Autor eine Zeile ausgegeben, welche 
durch den Anwender frei belegt werden kann. Sollte das Paket \Package{isodate} 
geladen sein, so wird die damit eingestellte Formatierung des Datums durch 
\Macro{dateofbirth}~-- wie übrigens bei jedem anderem Datumsfeld der 
\TUDScript-Klassen auch~-- verwendet. Hierfür wird aus besagtem Paket das Makro 
\Macro{printdate}(\Package{isodate})'none' genutzt. Die weiteren Befehle als 
zusätzliche Angabe erklären sich quasi von selbst. Anzumerken ist, dass die mit 
den Befehlen \Macro{course}, \Macro{discipline}, \Macro{matriculationnumber} 
sowie \Macro{matriculationyear} angegebenen Informationen auch durch die 
\Environment{task}(\Package{tudscrsupervisor})"=Umgebung aus dem Paket 
\Package{tudscrsupervisor} genutzt werden, falls diese denn zum Einsatz kommt.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{and}}
\printdeclarationlist%
\index{Kollaboratives Schreiben|?}%
%
Dieser Befehl wird sowohl bei den \hologo{LaTeX}"=Standardklassen als auch bei 
den \KOMAScript"=Klassen lediglich auf der Titelseite dazu verwendet, mehrere 
Autoren im Argument von \Macro{author} voneinander zu trennen.

Bei den \TUDScript-Klassen hingegen ist dieser Befehl derart in seiner Funktion 
erweitert worden, dass damit die Angabe einer kollaborativen Autorenschaft für 
Abschlussarbeiten innerhalb des Befehls \Macro{author} möglich ist. Außerdem 
kann er noch im Argument von \Macro{supervisor}, \Macro{referee} sowie 
\Macro{advisor} verwendet werden, um mehrere Betreuer beziehungsweise Gutachter 
und Fachreferenten anzugeben. Er ist dabei nicht auf die Verwendung für den 
Titel allein beschränkt sondern kann auch bei der Angabe von Personen in den 
entsprechenden Feldern der Umgebungen
\begin{Bundle}{\Package{tudscrsupervisor}}
\Environment{task}, \Environment{evaluation} und \Environment{notice}
\end{Bundle}
aus dem Paket \Package{tudscrsupervisor} eingesetzt werden.
\end{Declaration}
%
\begin{Example}
Angenommen, es soll eine Abschlussarbeit von zwei unterschiedlichen Autoren in 
kollaborativer Gemeinschaft erstellt werden, so lässt sich die Autorenangaben 
folgendermaßen gestalten:
\begin{Code}
\author{%
  Mickey Mouse%
  \matriculationnumber{12345678}%
  \dateofbirth{2.1.1990}%
  \placeofbirth{Dresden}%
\and%
  Donald Duck%
  \matriculationnumber{87654321}%
  \dateofbirth{1.2.1990}%
  \placeofbirth{Berlin}%
}
\matriculationyear{2010}
\end{Code}
Alle zusätzlichen Angaben außerhalb des Argumentes von \Macro{author} werden 
für beide Autoren gleichermaßen übernommen. Angaben innerhalb des Argumentes 
von \Macro{author} werden den jeweiligen, mit \Macro{and} getrennten Autoren 
zugeordnet. Mehr dazu ist im Minimalbeispiel in \autoref{sec:exmpl:thesis}.
\end{Example}

\begin{Declaration}[%
  v2.05:Angabe von Parametern für Prä- und Suffix bei Datumsausgabe möglich;
]{\Macro{date}[\OLParameter{Suffix}\Parameter{Datum}]}
\begin{Declaration}[v2.05]{%
  \Macro{date*}[\OLParameter{Suffix}\Parameter{Datum}]%
}
\begin{Declaration}[v2.05]{%
  \Key{\Macro{date}}{before=\PName{Präfix}}%
}
\begin{Declaration}[v2.05]{%
  \Key{\Macro{date}}{after=\PName{Suffix}}%
}
\begin{Declaration}[v2.05]{%
  \Key{\Macro{date}}{place=\PName{Ort}}%
}
\begin{Declaration}{\Macro{defensedate}[\Parameter{Verteidigungsdatum}]}
\printdeclarationlist%
\index{Datum|?}%
\index{Datum!Abgabedatum|?}%
\index{Datum!Verteidigungsdatum|?}%
%
Mit dem Befehl \Macro{date} lässt sich das Datum angegeben. 
\ChangedAt{v2.05}
Über das optionale Argument können die beiden Parameter 
\Key{\Macro{date}}{before} und \Key{\Macro{date}}{after} genutzt werden, um 
ergänzende Angaben vor beziehungsweise nach dem eigentlichen Datum auszugeben. 
Die Sternversion \Macro{date*} setzt den mit \Macro{place} angegebenen Ort vor 
das Datum. Dies geschieht auch für die normale Version von \Macro{date}, wenn 
der Parameter \Key{\Macro{date}}{place} verwendet wird.

Das Datum wird bei normalen Dokumenten direkt nach dem Autor respektive den 
Autoren ausgegeben. Bei Abschlussarbeiten~-- aktiviert durch die Verwendung von 
\Macro{thesis} oder \Option{subjectthesis} in Verbindung mit \Macro{subject}~-- 
erscheint dieses am Ende der Titelseite als Abgabedatum. Außerdem kann in 
diesem Fall mit dem Befehl\Macro{defensedate} das Datum der Verteidigung 
angegeben werden, wie es beispielsweise bei dem Druck von Dissertationen üblich 
ist.

Sollte das Paket \Package{isodate} geladen sein, so wird die damit eingestellte 
Formatierung des Datums durch \Macro{printdate}(\Package{isodate})'none' aus 
diesem Paket für alle Datumsfelder des Dokumentes und folglich auch für die 
beiden Felder \Macro{date} und \Macro{defensedate} verwendet.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{thesis}[\Parameter{Typisierung}]}
\begin{Declaration}{\Macro{subject}[\Parameter{Typisierung}]}
\printdeclarationlist%
\index{Abschlussarbeit|!}%
\index{Typisierung}%
%
Mit diesen beiden Befehlen kann der Typ der Dokumentes beziehungsweise der 
Abschlussarbeit angegeben werden. Während der Befehl \Macro{thesis} den Inhalt 
des Feldes unter dem Titel vertikal zentriert und in \DIN auf der Titelseite 
ausgibt, erscheint der Inhalt des Befehls \Macro{subject} in \Univers oberhalb 
des Titels. Es können auch beide Befehle parallel mit unterschiedlichen 
Inhalten verwendet werden. Der Befehl \Macro{thesis} dient den 
\TUDScript"=Dokumentklassen außerdem zur Erkennung von Abschlussarbeiten 
gedacht, da für diese spezielle Felder bereitgehalten werden und auch die 
Titelseite leicht geändert gesetzt wird.

Des Weiteren ist es bei beiden Befehlen möglich, spezielle Werte als Argument 
zur Typisierung des Dokumentes zu verwenden. Diese werden entsprechend der 
gewählten Dokumentensprache~-- entweder Deutsch oder Englisch~-- entschlüsselt 
und gesetzt. Die möglichen Werte sind \autoref{tab:thesis} zu entnehmen. Dabei 
ist zu beachten, dass das Setzen eines speziellen Wertes für \emph{entweder} 
\Macro{thesis} \emph{oder} \Macro{subject} möglich ist. Die Verwendung eines 
der genannten Werte führt immer dazu, dass das Dokument als Abschlussarbeiten 
erkannt und die erweiterte Titelseite aktiviert wird. Gleichzeitig wird damit 
die Option \Option{subjectthesis} beeinflusst. Sollte vom Anwender kein 
explizites Verhalten für \Option{subjectthesis} definiert sein, so führt die 
Verwendung von \Macro{thesis}[\Parameter{Wert}] zu \Option{subjectthesis=false} 
und \Macro{subject}[\Parameter{Wert}] zu \Option{subjectthesis=true}.
%
\begin{table}
\index{Bezeichner}%
\index{Typisierung}%
\caption{%
  Spezielle Werte zur Typisierung des Dokumentes für
  \Macro{thesis} und \Macro{subject}%
}%
\label{tab:thesis}%
%
\centering%
\newcommand*\typecast[2]{%
  \PValue{#1} & \Term{#2} & \csuse{#2} & \selectlanguage{english}\csuse{#2}
  \tabularnewline%
}%
\begin{tabular}{llll}
  \toprule
  \textbf{Wert} & \textbf{Bezeichner} & \textbf{Deutsch} & \textbf{Englisch}
  \tabularnewline
  \midrule
  \typecast{diss}{dissertationname}
  \typecast{doctoral}{dissertationname}
  \typecast{phd}{dissertationname}
  \typecast{diploma}{diplomathesisname}
  \typecast{master}{masterthesisname}
  \typecast{bachelor}{bachelorthesisname}
  \typecast{student}{studentthesisname}
  \typecast{evidence}{studentresearchname}
  \typecast{project}{projectpapername}
  \typecast{seminar}{seminarpapername}
  \typecast{term}{termpapername}
  \typecast{research}{researchname}
  \typecast{log}{logname}
  \typecast{report}{reportname}
  \typecast{internship}{internshipname}
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Option{subjectthesis=\PBoolean}}%
  [false][\Macro{subject}[\Parameter{\autoref{tab:thesis}}]:true]
\printdeclarationlist%
%
Der Befehl \Macro{thesis} dient den \TUDScript"=Hauptklassen zur Unterscheidung 
zwei unterschiedlicher Ausprägungen der Titelseite und ist speziell für 
Abschlussarbeiten gedacht. Außerdem kann bei der Nutzung spezieller Werte 
aus \autoref{tab:thesis} innerhalb des Argumentes von \Macro{subject} ebenfalls 
das Verhalten für Abschlussarbeiten aktiviert werden, wobei hierdurch die 
Einstellung \Option{subjectthesis=true} automatisch vorgenommen wird.

Für den Standardfall~-- bekanntlich \Option{subjectthesis=false}~-- wird der 
durch \Macro{thesis} gegebene Typ der Abschlussarbeit sowie der gegebenenfalls 
durch \Macro{graduation} gesetzte angestrebte Abschluss in großen Lettern und 
sehr zentral auf der Titelseite gesetzt. Die Verwendung von \Macro{subject} ist 
hierbei weiterhin möglich.
%
Wird die Option mit \Option{subjectthesis=true} aktiviert, so wird die mit 
\Macro{thesis} gesetzte Bezeichnung nicht unterhalb sondern oberhalb des Titels 
an der Stelle von \Macro{subject} ausgegeben. Der mit \Macro{graduation} 
angegebene Abschluss wird weiterhin unter dem Titel, allerdings in schlankerer 
Schrift gesetzt. Eine etwaige Verwendung des Befehls \Macro{subject} wird in 
diesem Fall ignoriert.
%
\begin{values}{\Option{subjectthesis}}
\itemfalse
  Die Ausgabe des Typs der Abschlussarbeit (\Macro{thesis}) selbst sowie des 
  angestrebten Abschlusses (\Macro{graduation}) erfolgt in großen Lettern in 
  \DIN zentral auf der Titelseite.
\itemtrue*
  Der Typ der Abschlussarbeit (\Macro{thesis}) wird oberhalb des Titels in der 
  Betreffzeile gesetzt. Der angestrebte Abschluss (\Macro{graduation}) wird 
  zentral in \Univers ausgegeben.
\end{values}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[v2.02]{%
  \Macro{graduation}[\OParameter{Kurzform}\Parameter{Grad}]%
}
\printdeclarationlist%
%
Mit diesem Befehl wird der angestrebte akademische Grad auf der Titelseite 
ausgegeben. Da dies nur mit einer Abschlussarbeit erreicht werden kann erfolgt 
die Ausgabe nur, wenn entweder \Macro{thesis} oder \Macro{subject} verwendet 
wurde, wobei bei letzterem Befehl im Argument zwingend ein Wert aus 
\autoref{tab:thesis} verwendet werden muss.

Bei der Ausgabe des akademischen Grades hat die Option \Option{subjectthesis} 
Einfluss auf die Ausgabe auf der Titelseite. Bei \Option{subjectthesis=false} 
wird der Abschluss~-- ähnlich wie der Typ der Abschlussarbeit~-- zentral und in 
relativ großen Lettern gesetzt. Für \Option{subjectthesis=true} erfolgt die 
Ausgabe kleiner und in weniger starken Buchstaben.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{supervisor}[\Parameter{Name(n)}]}
\begin{Declaration}{\Macro{referee}[\Parameter{Name(n)}]}
\begin{Declaration}{\Macro{advisor}[\Parameter{Name(n)}]}
\begin{Declaration}{\Macro{professor}[\Parameter{Name}]}
\printdeclarationlist%
\index{Betreuer|?}%
\index{Gutachter|?}%
\index{Referent|?}%
%
Mit \Macro{supervisor}, \Macro{referee} und \Macro{advisor} werden die Betreuer 
einer Abschlussarbeit beziehungsweise die Gutachter und Fachreferenten einer 
Dissertation angegeben. Zusätzlich kann mit \Macro{professor} der betreuende 
Hochschullehrer beziehungsweise die betreuenden Professoren für studentische 
Arbeiten angegeben werden. Die Angabe mehrerer Person erfolgt wie beim Befehl 
\Macro{author} durch die Trennung mittels \Macro{and}.
\index{Titel!Felder|)}%
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Bundle}{\Package{koma-script}}
\begin{Declaration}{\Macro{extratitle}[\Parameter{Schmutztitel}]}
\begin{Declaration}{\Macro{titlehead}[\Parameter{Kopf}]}
\begin{Declaration}{\Macro{publishers}[\Parameter{Verlag}]}
\begin{Declaration}{\Macro{thanks}[\Parameter{Fußnote}]}
\begin{Declaration}{\Macro{uppertitleback}[\Parameter{Titelrückseitenkopf}]}
\begin{Declaration}{\Macro{lowertitleback}[\Parameter{Titelrückseitenfuß}]}
\begin{Declaration}{\Macro{dedication}[\Parameter{Widmung}]}
\printdeclarationlist%
%
Diese Befehle entsprechen den in ihrem Verhalten den originalen Pendants der 
\KOMAScript"=Klassen und sollen hier der Vollständigkeit halber erwähnt werden.

Die Ausgabe des mit \Macro{extratitle} definierten Schmutztitels~-- welcher 
beliebig gestaltet und formatiert werden kann~-- erfolgt als Bestandteil der 
Titelei mit \Macro{maketitle} vor der eigentlichen Titelseite. Mit dem Befehl 
\Macro{titlehead} kann ein zusätzlicher, beliebig formatierbarer Text oberhalb 
der Typisierung und des Titels ausgegeben werden. Da die vertikale Position des 
Dokumenttitels durch das \CD fest vorgegeben ist, kann es~-- im Gegensatz zu 
den \KOMAScript"=Klassen~-- passieren, dass der Kopf des Haupttitels selbst in 
die Kopfzeile ragt. Dies wird durch die \TUDScript-Klassen nicht geprüft und 
muss gegebenenfalls vom Anwender kontrolliert werden. Der mit dem Befehl 
\Macro{publishers} definierte Inhalt muss nicht zwingende einen Verlag 
bezeichnen sondern kann auch andere Informationen beinhalten, welche am Ende 
der Titelseite ausgegeben werden sollen.

Fußnoten werden auf dem Titel nicht mit 
\Macro{footnote}(\Package{koma-script})'none', sondern mit der Anweisung 
\Macro{thanks} erzeugt. Diese dienen in der Regel für Anmerkungen bei Titel 
oder den Autoren. Als Fußnotenzeichen werden dabei Symbole statt Zahlen 
verwendet. Der Befehl \Macro{thanks} kann nur innerhalb des Arguments einer der 
Anweisungen für die Titelseite wie beispielsweise \Macro{author} oder 
\Macro{title} verwendet werden.

\index{Satzspiegel!doppelseitig}%
Im doppelseitigen Druck lässt sich die Rückseite der Haupttitelseite für 
weitere Angaben nutzen. Sowohl den Titelrückseitenkopf als auch den
Titelrückseitenfuß kann der Anwender mit \Macro{uppertitleback} und 
\Macro{lowertitleback} frei gestalten.

Mit \Macro{dedication} lässt eine separate Widmungsseite zentriert und in etwas 
größerer Schrift setzen. Die Rückseite ist~-- wie auch die des Schmutztitels~-- 
grundsätzlich leer. Die Widmung wird mit der restlichen Titelei ausgegeben und 
muss daher vor der Nutzung von \Macro{maketitle} angegeben werden.
\index{Titel|!)}%
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Bundle}

\subsection{Die Teileseite}
\tudhyperdef*{sec:part}%
%
\ChangedAt[\Macro{partpagestyle}(\Package{koma-script})]{%
  v2.02:Seitenstil \PageStyle{plain.tudheadings} wird genutzt%
}
Wird für die Teileseiten das Layout des \CDs verwendet, so wird der Seitenstil 
dieser (\Macro{partpagestyle}(\Package{koma-script})'none') auf 
\PageStyle{plain.tudheadings} gesetzt. Möchten Sie stattdessen einen anderen 
Seitenstil nutzen, so kann dieser mit 
\Macro*{renewcommand*}[%
  \PParameter{\Macro{partpagestyle}(\Package{koma-script})'none'}%
  \Parameter{Seitenstil}%
]
angepasst werden.

\begin{Declaration}{\Option{parttitle=\PBoolean}}[false]%
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Teileseiten|?}%
\index{Layout!Überschriften}%
%
Diese Option ermöglicht es, den mit \Macro{title} gegebenen Titel des 
Dokumentes selbst in großer Schrift auf einer Teileseite auszugeben, die 
Bezeichnung des mit 
\Macro{part}[\Parameter{Bezeichnung}](\Package{koma-script})'none' erzeugten 
Teils wird in diesem Fall in kleiner Schrift direkt darunter gesetzt. Diese 
Layout"=Variante findet sich im Handbuch für das \TUDCD. \notudscrartcl
%
\begin{values}{\Option{parttitle}}
\itemfalse
  Die Bezeichnung des Teils erscheint in großer Schrift auf der Seite, der 
  Titel des Dokumentes gar nicht.
\itemtrue*
  Der Titel wird in großer Auszeichnung auf der Teileseite gesetzt, die 
  Bezeichnung des Teils selber in kleinerer.
\end{values}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[v2.02]{\Font{parttitle}}
\printdeclarationlist%
\index{Schriftelemente}%
%
Mit dem Schriftelement~\Font{parttitle} lässt sich~-- bei aktivierter Option
\Option{parttitle}~-- die Schrift für die Bezeichnung des Teils beeinflussen. 
In \autoref{sec:fonts:elements} ist zu finden, wie es angepasst werden kann.
\end{Declaration}


\subsection{Die Kapitelseite}
\begin{Declaration}{\Option{chapterpage=\PBoolean}}%
  [false][\Option{cd=color}:true]%
\printdeclarationlist%
\tudhyperdef*{sec:chapter}%
\index{Layout!Kapitelseiten|?}%
\index{Layout!Überschriften}%
\index{Satzspiegel!doppelseitig}%
\index{Vakatseiten}%
%
Mit dieser Einstellung kann die Überschrift eines Kapitels separat auf einer 
Seite ausgegeben werden. Der nachfolgende Text wird auf der nächsten 
beziehungsweise bei doppelseitigem Satz und rechts öffnenden Kapiteln%
\footnote{%
  \KOMAScript-Optionen \Option{twoside=true}(\Package{typearea})'none' und 
  \Option{open=right}(\Package{koma-script})'none', Standard für 
  \Class{tudscrbook}%
}
auf der übernächsten Seite ausgegeben. Die in diesem Fall erzeugte Rückseite 
wird in ihrer Ausprägung~-- wie auch Teileseiten~-- durch die Einstellung von 
\Option{cleardoublespecialpage} bestimmt. Beim farbigen Layout ist diese Option 
standardmäßig aktiviert. \notudscrartcl
%
\begin{values}{\Option{chapterpage}}
\itemfalse
  Es gibt keine Sonderstellung von Kapiteln, der nachfolgende Text wird direkt 
  unter der Überschrift respektive nach der mit 
  \Macro{setchapterpreamble}(\Package{koma-script})'none' erzeugten 
  Kapitelpräambel auf der gleichen Seite ausgegeben.
\itemtrue*
  Die Kapitelüberschrift und gegebenenfalls die Kapitelpräambel werden auf 
  einer separaten Seite gesetzt. Der folgende Text erscheint auf der nächsten 
  respektive übernächsten Seite, \seeref*{\Option{cleardoublespecialpage}}.
\end{values}
%
\ChangedAt[\Macro{chapterpagestyle}(\Package{koma-script})]{%
  v2.02:nicht mehr abhängig von \Macro{partpagestyle}(\Package{koma-script})
}
Mit \Macro*{renewcommand*}[%
  \PParameter{\Macro{chapterpagestyle}(\Package{koma-script})'none'}%
  \Parameter{Seitenstil}%
]
lässt sich übrigens~-- unabhängig von der Option \Option{chapterpage}~-- der 
Seitenstil von Kapiteln anpassen. Bei der Verwendung von Kapitelseiten mit 
\Option{chapterpage=true} ist außerdem das Aktivieren der \KOMAScript-Option 
\Option{chapterprefix=\PBoolean}(\Package{koma-script})'none'|declare| 
empfehlenswert. Damit werden die Kapitelüberschriften mit einer Vorsatzzeile 
gesetzt. Wird ein nummeriertes Kapitel erzeugt, so wird zunächst in einer Zeile 
\enquote{Kapitel} gefolgt von der aktuellen Kapitelnummer ausgegeben, in der 
nächsten Zeile wird anschließend die eigentliche Überschrift in linksbündigem 
Flattersatz ausgegeben. Mehr dazu ist der \scrguide[\KOMAScript-Dokumentation] 
zu entnehmen.
\end{Declaration}


\subsection{Vakatseiten}
\index{Vakatseiten|(}%
%
Automatisch erzeugte Vakatseiten~-- auch absichtliche Leerseiten genannt~-- 
sind in Abhängigkeit der 
\KOMAScript-Optionen \Option{twoside=\PSet}(\Package{typearea})'none'|declare| 
und \Option{open=\PName{Methode}}(\Package{koma-script})'none'|declare| am 
Beginn von Teilen und Kapiteln in Dokumenten zu finden.%
\footnote{%
  Voreinstellungen
  \Class{tudscrbook}: 
  \Option{twoside=true}(\Package{typearea})'none', 
  \Option{open=right}(\Package{koma-script})'none';
  \Class{tudscrartcl}, \Class{tudscrreprt}: 
  \Option{open=any}(\Package{koma-script})'none', 
  \Option{twoside=false}(\Package{typearea})'none'%
}
Für die Vakatseiten kann der Seitenstil mit der \KOMAScript"=Option 
\Option{cleardoublepage=\PSet}(\Package{koma-script})'none'|declare| 
eingestellt werden.

\ToDo[doc,imp]{%
  Rückseite bei Kapitelseiten (auch bei Teilen?) im doppelseitigen Satz per 
  Option nicht als Vakatseite setzen. Implementierung von farbigen Seiten 
  davor (\Option*{open=right}) sowie danach (\Option*{open=left}). Setzen von 
  speziellen Inhalten auf diesen Seiten äquivalent zu \Macro*{setpartpreamble} 
  bzw. \Macro*{setchapterpreamble}; ggf. temporär umschalten bzw. Warnung bei 
  Konflikt.
  \url{http://latex.wcms-file3.tu-dresden.de/phpBB3/viewtopic.php?f=11&t=396}
}[v2.06]
\begin{Declaration}{\Option{cleardoublespecialpage=\PSet}}[true]%
\printdeclarationlist%
\index{Layout!Teileseiten}%
\index{Layout!Kapitelseiten}%
\index{Layout!Rückseiten}%
\index{Satzspiegel!doppelseitig}%
%
Diese Option wirkt sich lediglich bei aktiviertem doppelseitigem Satz und 
ausschließlich rechts eröffnenden Seiten für Teile beziehungsweise Kapitel
aus.%
\footnote{%
  \KOMAScript"=Option \Option{twoside=true}(\Package{typearea})'none' und 
  \Option{open=right}(\Package{koma-script})'none'%
}
In diesem Fall kann der Stil der darauffolgenden, linken Seite~-- sprich der 
Rückseite~-- beeinflusst werden. Das Normalverhalten sieht vor, dass nach einem 
Teil die nachfolgende Rückseite unabhängig von der Einstellung für 
\Option{cleardoublepage}(\Package{koma-script})'none' immer als vollständig 
leere Seite ohne Kopf"~ oder Fußzeilen gesetzt wird.

Diese Einstellung erlaubt es, dieses Normalverhalten zu deaktivieren und für 
die Seite nach der Teileseite~-- und abhängig von \Option{chapterpage} 
auch nach einem Kapitelanfang auf einer separaten Seite~-- den Seitenstil der 
Option \Option{cleardoublepage}(\Package{koma-script})'none' zu übernehmen. Des 
Weiteren kann auch ein anderer, beliebiger, bereits definierter Seitenstil 
gewählt werden. Außerdem kann im farbigen Layout die Rückseite in der gleichen 
Farbe wie die Vorderseite von Teil oder Kapitel gesetzt werden. \notudscrartcl
%
\begin{values}{\Option{cleardoublespecialpage}}
\itemfalse
  Die Rückseiten sind vollständig leere Seiten, unabhängig von Option
  \Option{cleardoublepage}(\Package{koma-script})'none'.
\itemtrue*
  Der Seitenstil der Rückseite von Teilen und gegebenenfalls Kapiteln entspricht
  der Einstellung von \Option{cleardoublepage}(\Package{koma-script})'none' für 
  Vakatseiten.
\item[current]
  Für die erzeugte Rückseite wird der aktuell definierte Seitenstil 
  (\Macro{pagestyle}(\Package{koma-script})'none') verwendet.
\item[\PValueName{Seitenstil}]
  Mit der Angabe von \Option{cleardoublespecialpage=\PName{Seitenstil}} 
  kann ein beliebiger, bereits definierter Seitenstil für die Rückseite nach 
  Teilen und Kapiteln verwendet werden.
\item[color]
  Im farbigen Layout ist auch die Rückseite von Teilen und Kapiteln farbig, 
  \seeref{\Option{clearcolor}}.
\end{values}
\ToDo[imp]{\PValue{nocolor}}[v2.06]
\end{Declaration}

\ToDo[doc,imp]{%
  \Option*{clearcolor} in \Option*{cleardoublespecialpage}%
}[v2.06]
\begin{Declaration}{\Option{clearcolor=\PBoolean}}[false]%
\printdeclarationlist%
\index{Titel}%
\index{Layout!Teileseiten}%
\index{Layout!Kapitelseiten}%
\index{Satzspiegel!doppelseitig}%
%
Sollten beim farbigen Layout die \KOMAScript-Optionen 
\Option{twoside=true}(\Package{typearea})'none' und auch 
\Option{open=right}(\Package{koma-script})'none' gesetzt sein, so werden beim 
Aktivieren dieser Option die Rückseiten von Teilen~-- und je nach Einstellung 
von \Option{chapterpage} gegebenenfalls auch von Kapiteln~-- farbig gesetzt. 
Die Option wirkt sich ebenfalls auf die Rückseite des Titels aus.%
\footnote{%
  \seeref{\Macro{uppertitleback}(\Package{koma-script}) und 
  \Macro{lowertitleback}(\Package{koma-script})} im \scrguide*%
}
Der Stil dieser zusätzlich eingefügten Rückseiten ist abhängig von der Option
\Option{cleardoublespecialpage}.
%
\begin{values}{\Option{clearcolor}}
\itemfalse
  Es werden weiße Rückseiten bei Titel, Teilen und gegebenenfalls Kapiteln 
  erzeugt.
\itemtrue*
  Die rückwärtigen Seiten der genannten Elemente des Layouts sind farbig.
\end{values}
\index{Vakatseiten|)}%
\end{Declaration}



\subsection{Verwendung von Schriftelementen}
\tudhyperdef*{sec:fonts:elements}%
\index{Schriftelemente|!}%
%
Vom \TUDScript-Bundle werden weitere Schriftelemente~-- in Ergänzung zu den 
bereits durch \KOMAScript{} bereitgestellten~-- definiert. Dies sind 
\Font{titlepage}, \Font{thesis}, \Font{tudheadings} sowie \Font{parttitle}. 
Sowohl die bereits durch \KOMAScript{} definierten als auch alle hier genannten 
und folgend erläuterten Schriftelemente sollten im Bedarfsfall vom Anwender 
über den Befehl \Macro{addtokomafont}[%
  \Parameter{Schriftelement}\Parameter{Einstellungen}%
](\Package{koma-script})'none' angepasst werden. Mehr dazu ist im \scrguide 
innerhalb des Abschnitts \emph{Textauszeichnungen} zu finden.


\subsection{Die Farben des \CDs}
\index{Layout!Farben}%
%
Zur Verwendung der Farben des \CDs wird das Paket \Package{tudscrcolor} 
genutzt. Falls dieses nicht in der Präambel geladen wird~-- um beispielsweise 
zusätzliche Optionen aufzurufen~-- binden die \TUDScript"=Klassen dieses 
automatisch ein. Detaillierte Informationen sind in der Dokumentation von 
\Package{tudscrcolor}'full' zu finden.
\index{Layout|)}%

\ToDo[doc]{Erzwungener Seitenumbruch raus!}[v2.06]
\clearpage
\section{Zusätzliche Optionen und Erweiterungen}
\ChangedAt*{%
  v2.03:Bugfix für \abstractname, \confirmationname{} und \blockingname{} 
    bei der Festlegung von Seitenstil und Kolumnentitel%
}%
Neben den Befehlen für die Anpassung des Layouts an das \TUDCD stellen die 
\TUDScript-Klassen weitere Befehle und Umgebungen zur Verfügung, um die 
Anwendung insbesondere für wissenschaftliche Arbeiten zu erleichtern.


\subsection{Zusammenfassung/Kurzfassung}
\index{Zusammenfassung|!(}%
%
\begin{Declaration}[%
  v2.02!\Option{abstract=multiple}:ersetzt \Option{abstract=double};%
  v2.02!\Option{abstract=tocleveldown};%
  v2.02!\Option{abstract=markboth};%
  v2.04!\Option{abstract=tocmultiple}%
]{\Option{abstract=\PSet}}%
\printdeclarationlist%
\index{Satzspiegel!zweispaltig}%
%
Diese Option wird bereits durch \KOMAScript{} für die Klassen \Class{scrartcl} 
und \Class{scrreprt} standardmäßig bereitgestellt. Für die Klasse 
\Class{scrbook} geschieht dies nicht. Dazu heißt es im Handbuch:
%
\begin{quoting}
Bei Büchern wird in der Regel eine andere Art der Zusammenfassung verwendet. 
Dort wird ein entsprechendes Kapitel an den Anfang oder Ende des Werks gesetzt. 
Oft wird diese Zusammenfassung entweder mit der Einleitung oder einem weiteren 
Ausblick verknüpft. Daher gibt es bei \Class{scrbook} generell keine 
\Environment{abstract}"=Umgebung. Bei Berichten im weiteren Sinne, etwa einer 
Studien- oder Diplomarbeit, ist ebenfalls eine Zusammenfassung in dieser Form 
zu empfehlen.
\end{quoting}
%
Durch die \TUDScript-Klassen wird die \Option{abstract}"=Option erweitert. 
Neben den Auswahlmöglichkeit, welche bereits \KOMAScript{} für die Klassen 
\Class{tudscrartcl} und \Class{tudscrreprt} anbietet, kann die Überschrift für 
die Zusammenfassung außerdem in Gestalt eines \sectionautorefname{}s oder für 
\Class{tudscrreprt} und \Class{tudscrbook} in der Form eines 
\chapterautorefname{}s ausgegeben werden.
%
\begin{values}{\Option{abstract}}
\itemfalse(nur \Class{tudscrartcl} und \Class{tudscrreprt})
  Es wird keine Überschrift für die \Environment{abstract}"=Umgebung ausgegeben.
\itemtrue*(nur \Class{tudscrartcl} und \Class{tudscrreprt})
  Wie bei den \KOMAScript"=Klassen wird eine zentrierte Überschrift mit dem 
  Bezeichner \Term{abstractname} vor der eigentlichen Zusammenfassung gesetzt.
\item[section/addsec]
  Die Überschrift (\Term{abstractname}) verwendet den Gliederungsbefehl 
  \Macro{section}(\Package{koma-script})'none'.
\item[chapter/addchap][\Class{tudscrbook}](%
    nur \Class{tudscrreprt} und \Class{tudscrbook}%
  )
  Es wird der Befehl \Macro{chapter}(\Package{koma-script})'none' für das 
  Setzen der Überschrift (\Term{abstractname}) genutzt. 
\item[heading]
  Es wird die höchstmögliche Gliederungsebene verwendet. Für 
  \Class{tudscrartcl} entspricht dies \Option{abstract=section}, bei 
  \Class{tudscrreprt} und \Class{tudscrbook} \Option{abstract=chapter}.
\end{values}
%
Abhängig von der gewählten Gliederungsebene der Überschrift wird das Verhalten 
für das Setzen eines Eintrages ins Inhaltsverzeichnis festgelegt. Ohne oder mit 
zentrierter Überschrift wird per Voreinstellung kein Eintrag erzeugt. Wird die 
Überschrift jedoch in Form einer Gliederungsebene gewählt, so erscheint die 
Zusammenfassung für gewöhnlich im Inhaltsverzeichnis auf der obersten Ebene. 
Das voreingestellte Verhalten für die Einträge ins Inhaltsverzeichnis kann 
jederzeit mit folgenden Werten durch den Anwender überschrieben werden.
%
\begin{values}{\Option{abstract}}
\item[notoc/nottotoc]
  Die Zusammenfassung wird definitiv nicht ins Inhaltsverzeichnis eingetragen.
\item[toc/totoc]
  Es wird ein nicht nummerierten Eintrag im Inhaltsverzeichnis auf der obersten 
  Gliederungsebene der verwendeten Dokumentklasse für die Zusammenfassung 
  gesetzt.
\item[tocleveldown/leveldown/totocleveldown]
  \ChangedAt{v2.02}
  Der Inhaltsverzeichniseintrag wird eine Gliederungsebene unterhalb der 
  obersten erzeugt.
\item[tocmultiple/totocmultiple/tocaggregate/totocaggregate]
  \ChangedAt{v2.04}
  Es wird ein \emph{einziger} Inhaltsverzeichniseintrag für \emph{alle} 
  Zusammenfassungen erstellt.
\end{values}
%
\ChangedAt{v2.02}
Außerdem kann das Verhalten für die Kolumnentitel durch den Nutzer beeinflusst 
werden. Diese werden normalerweise automatisch gesetzt, wenn diese über die 
\KOMAScript-Option \Option{automark}(\Package{scrlayer-scrpage})'none' 
aktiviert wurden und sind von der aktuellen Gliederungsebene der Überschrift 
abhängig. Werden jedoch mit Hilfe der \KOMAScript-Option 
\Option{manualmark}(\Package{scrlayer-scrpage})'none' manuelle Kolumnentitel 
genutzt, müssen diese normalerweise auch für die Zusammenfassung durch den 
Anwender gesetzt werden. Mit \Option{abstract=markboth} lässt sich allerdings 
das Setzen der Kolumnentitel unabhängig davon forcieren.
%
\begin{values}{\Option{abstract}}
\item[markboth]
  Unabhängig von der Verwendung manueller oder automatischer Kolumnentitel 
  werden diese auf rechten sowie linken Seiten mit \Term{abstractname} gesetzt.
\item[nomarkboth]
  Die Einstellung für manuelle oder automatische Kolumnentitel werden beachtet 
  und abhängig von der verwendeten Gliederungsebene der Überschrift gesetzt.
\end{values}
%
Mit dem optionalen Parameter \Key{\Environment{abstract}}{markboth} der 
\Environment{abstract}"=Umgebung kann der Kolumnentitel mit einem beliebigen 
Inhalt gesetzt werden.

Häufig wird für Abschlussarbeiten verlangt, neben der deutschsprachigen auch 
noch eine englischsprachige Zusammenfassung zu verfassen. Mit der Einstellung 
\Option{abstract=multiple} lassen sich mehrere Zusammenfassungen auf einer 
Seite ausgeben~-- sofern genügend Platz vorhanden ist. Außerdem kann die 
standardmäßige vertikale Zentrierung der \Environment{abstract}"=Umgebung 
auf einer Seite unterdrückt werden. Diese Einstellungen zur Positionierung der 
Zusammenfassungen innerhalb der \Environment{abstract}"=Umgebung werden nur 
wirksam, wenn eine Titelseite
(\KOMAScript-Option \Option{titlepage=true}(\Package{koma-script})'none') und 
\emph{keine} Überschriften in Form von Kapiteln (\Option{abstract=chapter}) 
verwendet werden.
%
\begin{values}{\Option{abstract}}
\item[single/one/simple]
  Jede Zusammenfassung wird auf einer eigenen Seite
  beziehungsweise im zweispaltigen Satz in einer neuen Spalte ausgegeben.
\item[multiple/multi/all/aggregate]
  \ChangedAt{v2.02}
  Zusammenfassungen, welche mit \Macro{nextabstract} getrennt wurden, werden 
  direkt nacheinander auf der gleichen Seite ausgegeben, wenn ausreichend Platz 
  auf dieser vorhanden sein sollte. Ist die Klassenoption 
  \Option{twocolumn}(\Package{typearea})'none' aktiviert, erfolgt die Ausgabe 
  aller Zusammenfassungen ohne Spaltenumbruch.
\item[fill/fil/vfil/vfill]
  Alle Zusammenfassungen werden bei der Ausgabe auf einer Seite vertikal 
  zentriert. Diese Einstellung steht für den zweispaltigen Satz
  (Klassenoption \Option{twocolumn}(\Package{typearea})'none') nicht zur 
  Verfügung.
\item[nofill/nofil/novfil/novfill]
  Die Ausgabe erfolgt wie im normalen Fließtext auch.
\end{values}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[%
  v2.02:Trennung einzelner Abschnitte mit \Macro{nextabstract};%
]{\Environment{abstract}[\OLParameter{Sprache}]}
\begin{Declaration}{\Macro{nextabstract}[\OLParameter{Sprache}]}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{abstract}}{language=\PName{Sprache}}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Key{\Environment{abstract}}{markboth=\PSet}}
\begin{Declaration}[v2.02]{%
  \Key{\Environment{abstract}}{pagestyle=\PName{Seitenstil}}%
}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{abstract}}{columns=\PName{Anzahl}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{abstract}}{option=\PSet}}{%
  \seeref{\Option{abstract}'ppage'}%
}
\printdeclarationlist%
\index{Satzspiegel!zweispaltig}%
%
Die \Environment{abstract}"=Umgebung dient speziell für die Ausgabe einer 
Zusammenfassung, entweder zu Beginn eines Dokumentes oder beispielsweise vor 
einem Teil oder Kapitel. Wird ein Titelkopf und keine Titelseite verwendet 
(\KOMAScript-Option \Option{titlepage=false}(\Package{koma-script})'none'), so 
wird eine Zusammenfassung~-- identisch zu den \KOMAScript"=Klassen~-- in einer 
\Environment{quotation}(\Package{koma-script})'none'"=Umgebung ausgegeben, 
wobei die Überschrift \emph{nicht} in der Form einer Gliederungsebene gesetzt 
wird. Diese Umgebung hat jedoch den Nachteil, dass die \KOMAScript-Option 
\Option{parskip=\PName{Methode}}(\Package{koma-script})'none' nicht beachtet 
wird. Um dies zu beheben, kann das Paket \Package{quoting} geladen werden, 
wodurch stattdessen die Umgebung \Environment{quoting}(\Package{quoting})'none' 
verwendet wird.

Mit der zuvor erläuterten Option \Option{abstract} kann eingestellt werden, in 
welcher Gestalt die Zusammenfassung ausgegeben werden soll. Des Weiteren lässt 
sich jede \Environment{abstract}"=Umgebung individuell über weitere Parameter 
als optionales Argument anpassen. Damit lassen sich gegebenenfalls für eine 
bestimmte \Environment{abstract}"=Umgebung die globalen Einstellungen 
der Option \Option{abstract} lokal ändern und gezielt anpassen. 

Wird das Paket \Package{babel} durch den Anwender geladen, kann mit dem 
optionalen Parameter \Key{\Environment{abstract}}{language=\PName{Sprache}}die 
Sprache innerhalb der \Environment{abstract}"=Umgebung geändert werden. Dafür 
muss die gewünschte Sprache bereits mit dem Laden von \Package{babel} entweder 
als Paketoption oder besser noch als Klassenoption angegeben worden sein. 
Dadurch werden innerhalb der Umgebung die Bezeichnung \Term{abstractname} und 
die Trennungsmuster sprachspezifisch angepasst. Die gewünschte Sprache kann 
auch ohne die Verwendung des Parameters \Key{\Environment{abstract}}{language} 
direkt als optionales Argument übergeben werden.

\ChangedAt{v2.02}
Mit \Key{\Environment{abstract}}{markboth} können die gesetzten Kolumnentitel 
beeinflusst werden. Wird \Key{\Environment{abstract}}{markboth=false} 
angegeben, werden automatische respektive manuelle Kolumnentitel verwendet. Die 
Einstellung \Key{\Environment{abstract}}{markboth=true} wiederum setzt diese 
für linke und rechte Seiten auf \Term{abstractname}. Zusätzlich lässt sich mit 
\Key{\Environment{abstract}}{markboth=\PValueName{Kolumnentitel}} der 
Kolumnentitel direkt festlegen. So können die Kolumnen beispielsweise mit der 
Verwendung von \Key{\Environment{abstract}}{markboth=\PParameter{}} auch 
gelöscht werden. Sollte \Key{\Environment{abstract}}{markboth} aktiviert 
werden, so wird in der Umgebung automatisch der Seitenstil \PageStyle{headings} 
genutzt~-- falls eine Titelseite
(\KOMAScript-Option \Option{titlepage=true}(\Package{koma-script})'none') 
verwendet wird. Mit dem Parameter \Key{\Environment{abstract}}{pagestyle} kann 
dieser auch manuell angegeben werden, die \PageStyle{tudheadings}"=Seitenstile 
werden dabei ebenfalls unterstützt werden.

Wurde das Paket \Package{multicol} geladen, kann mit dem Parameter 
\Key{\Environment{abstract}}{columns=\PName{Anzahl}} die Zusammenfassung 
mehrspaltig gesetzt werden. Dem Parameter \Key{\Environment{abstract}}{option} 
können alle gültigen, bereits erläuterten Werte der Option \Option{abstract} 
übergeben werden. Die damit gemachten Einstellungen wirken sich~-- im Gegensatz 
zur Variante der späten Optionenwahl%
\footnote{%
  \Macro{TUDoption}[\PParameter{abstract}\Parameter{Einstellung}] oder
  \Macro{TUDoptions}[\PParameter{abstract=\PName{Einstellung}}]%
}
respektive als Angabe einer Klassenoption~-- lediglich lokal auf die verwendete 
\Environment{abstract}"=Umgebung aus.

\ChangedAt{v2.02}
Sollen mehrere Zusammenfassungen erzeugt und dabei die Einstellungen 
\Option{abstract=single} beziehungsweise \Option{abstract=multiple} sowie 
\Option{abstract=fill} respektive \Option{abstract=nofill} beachtet werden, so 
ist die \Environment{abstract}"=Umgebung nur einmal zu verwenden. Innerhalb 
dieser müssen die einzelnen Zusammenfassungen jeweils mit \Macro{nextabstract} 
voneinander getrennt werden. Der Befehl akzeptiert dabei im optionalen Argument 
alle Parameter, welche auch von der \Environment{abstract}"=Umgebung selbst 
unterstützt werden. Das Minimalbeispiel in \fullref{sec:exmpl:dissertation} 
zeigt hierfür das notwendige Vorgehen.

Wird die \Environment{abstract}"=Umgebung innerhalb des Argumentes der Befehle 
\Macro{setpartpreamble}(\Package{koma-script})'none' beziehungsweise 
\Macro{setchapterpreamble}(\Package{koma-script})'none' verwendet, so wird die 
Überschrift~-- im Fall, dass nicht \Option{abstract=false} gewählt ist~-- 
\emph{immer} in Textgröße und zentriert gesetzt.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\minisec{Umbenennung der \abstractname}
Mit dem \KOMAScript-Befehl \Macro{renewcaptionname}(\Package{koma-script})'none'
kann der Bezeichner~-- sprich der Wortlaut~-- der für die 
\Environment{abstract}"=Umgebung verwendeten Überschrift verändert werden. Mehr 
dazu ist in \autoref{sec:localization} zu finden.
%
\begin{Example}
Die Überschrift der \Environment{abstract}"=Umgebung soll für die Sprache 
\PValue{ngerman} von \enquote{\abstractname} in \enquote{Kurzfassung} umbenannt 
werden. Das Makro \Macro{renewcaptionname}(\Package{koma-script})'none' 
erwartet die drei obligatorischen Argumente 
\Parameter{Sprache}\Parameter{Makro}\Parameter{Inhalt}:
\begin{Code}[escapechar=§]
\renewcaptionname{ngerman}{\abstractname}{Kurzfassung}
\end{Code}
\index{Zusammenfassung|!)}%
\end{Example}


\subsection{Selbstständigkeitserklärung und Sperrvermerk}
\index{Selbstständigkeitserklärung|!(}%
\index{Sperrvermerk|!(}%
%
\begin{Declaration}[%
  v2.02!\Option{declaration=multiple}:ersetzt \Option{declaration=double};%
  v2.02!\Option{declaration=tocleveldown};%
  v2.02!\Option{declaration=markboth};%
  v2.04!\Option{declaration=tocmultiple}%
]{\Option{declaration=\PSet}}[true]%
\printdeclarationlist%
%
Mit \Option{declaration} kann äquivalent zur Option \Option{abstract} die 
Gestaltung von Selbstständigkeitserklärung und Sperrvermerk angepasst werden.
Zur Ausgabe der Erklärungen werden die Umgebung \Environment{declarations} 
sowie die Befehle \Macro{declaration} beziehungsweise \Macro{confirmation} und 
\Macro{blocking} bereitgestellt. 

Die beiden Optionen \Option{abstract} und \Option{declaration} ähneln sich sehr 
stark. Alle möglichen Wertzuweisungen für \Option{declaration} wurden bereits 
bei der Beschreibung von \Option{abstract} ausführlich erläutert. Deshalb 
geschieht dies hier in einer etwas kürzeren Ausführung. Sollte Ihnen eine 
Erläuterung etwas dürftig erscheinen, so hilft mit Sicherheit ein Blick zur 
Erklärung der Option \Option{abstract}'full'.

Die möglichen Werte für die Gestaltung der Überschrift werden folgend genannt. 
Im Gegensatz zur Option \Option{abstract} stehen die Einstellungen 
\Option{declaration=true} und \Option{declaration=false} auch für die Klasse 
\Class{tudscrbook} zur Verfügung.
%
\begin{values}{\Option{declaration}}
\itemfalse
  Es wird keine Überschrift über den Erklärungen selbst ausgegeben.
\itemtrue*
  Eine zentrierte Überschrift mit dem Bezeichner \Term{confirmationname} vor 
  der Selbstständigkeitserklärung beziehungsweise \Term{blockingname} vor dem 
  Sperrvermerk wird gesetzt. 
\item[section/addsec]
  Die Überschrift verwendet den Gliederungsbefehl 
  \Macro{section}(\Package{koma-script})'none'.
\item[chapter/addchap][\Class{tudscrbook}](%
    nur \Class{tudscrreprt} und \Class{tudscrbook}%
  )
  Es wird der Befehl \Macro{chapter}(\Package{koma-script})'none' für das 
  Setzen der Überschrift genutzt. 
\item[heading]
  Es wird die höchstmögliche Gliederungsebene verwendet. Für 
  \Class{tudscrartcl} entspricht dies \Option{declaration=section}, bei 
  \Class{tudscrreprt} und \Class{tudscrbook} \Option{declaration=chapter}.
\end{values}
%
Abhängig von der gewählten Gliederungsebene der Überschrift wird das Verhalten 
für das Setzen eines Eintrages ins Inhaltsverzeichnis festgelegt. Normalerweise 
wird nur für Überschriften in Form einer Gliederungsebene ein Eintrag der 
Erklärung ins Inhaltsverzeichnis erstellt, für \Option{declaration=true} und 
\Option{declaration=false} geschieht dies standardmäßig nicht. Mit folgenden 
Werten kann das voreingestellte Verhalten überschrieben werden.
%
\begin{values}{\Option{declaration}}
\item[notoc/nottotoc]
  Die Erklärung wird definitiv nicht ins Inhaltsverzeichnis eingetragen.
\item[toc/totoc]
  Unabhängig von der Wahl der Überschrift erhält jede Erklärung einen nicht
  nummerierten Eintrag im Inhaltsverzeichnis auf der obersten Gliederungsebene 
  der aktuell gerade verwendeten Dokumentklasse. 
\item[tocleveldown/leveldown/totocleveldown]
  \ChangedAt{v2.02}
  Der Inhaltsverzeichniseintrag wird eine Gliederungsebene unterhalb der 
  obersten erzeugt.
\item[tocmultiple/totocmultiple/tocaggregate/totocaggregate]
  \ChangedAt{v2.04}
  Es wird ein \emph{einziger} Inhaltsverzeichniseintrag für \emph{alle} 
  Erklärungen erstellt.
\end{values}
%
\ChangedAt{v2.02}
Normalerweise werden die automatischen Kolumnentitel in Abhängigkeit von der 
Gliederungsebene der Überschrift gesetzt, falls diese denn aktiviert sind über 
die \KOMAScript-Option \Option{automark}(\Package{scrlayer-scrpage})'none'. 
Werden manuelle Kolumnentitel genutzt, müssen diese auch für die Erklärungen 
manuell gesetzt werden. Mit \Option{declaration=markboth} lässt sich unabhängig 
davon das Setzen der Kolumnentitel auf linken und rechten Seiten forcieren, 
wobei hierfür der Titel der Überschrift genutzt wird.
%
\begin{values}{\Option{declaration}}
\item[markboth]
  Unabhängig von der Verwendung manueller oder automatischer Kolumnentitel 
  werden diese auf rechten sowie linken Seiten mit den Bezeichnern 
  \Term{confirmationname} beziehungsweise \Term{blockingname} gesetzt.
\item[nomarkboth]
  Die Einstellung für manuelle oder automatische Kolumnentitel werden beachtet.
\end{values}
%
Für \Macro{declaration} respektive \Macro{confirmation} und \Macro{blocking} 
sowie die \Environment{declarations}"=Umgebung lässt sich mit dem Parameter 
\Key{\Environment{declarations}}{markboth} ein beliebiger Kolumnentitel setzen. 

Die folgenden Einstellungen zur Positionierung der Erklärungen haben lediglich 
Auswirkungen, wenn die Überschrift der Erklärung \emph{nicht} im Form eines 
Kapitels ausgegeben und mit der \KOMAScript-Option 
\Option{titlepage=true}(\Package{koma-script})'none' eine Titelseite verwendet 
wird.
%
\begin{values}{\Option{declaration}}
\item[single/one/simple]
  Jede Erklärung wird auf einer separaten Seite
  beziehungsweise im zweispaltigen Satz in einer neuen Spalte ausgegeben.
\item[multiple/multi/all/aggregate]
  \ChangedAt{v2.02}
  Erklärungen, welche in der \Environment{declarations}"=Umgebung mit den 
  Befehlen \Macro{confirmation}, \Macro{blocking} und \Macro{declaration} oder 
  außerhalb dieser mit \Macro{declaration} gesetzt wurden, werden direkt 
  nacheinander auf der gleichen Seite ausgegeben, wenn ausreichend Platz auf 
  dieser vorhanden sein sollte. Ist die Klassenoption 
  \Option{twocolumn}(\Package{typearea})'none' aktiviert, erfolgt die Ausgabe 
  aller Erklärungen ohne Spaltenumbruch.
\item[fill/fil/vfil/vfill]
  Alle Erklärungen auf einer Ausgabeseite werden vertikal zentriert. Für 
  den zweispaltigen Satz 
  (Klassenoption \Option{twocolumn}(\Package{typearea})'none') steht diese 
  Einstellung nicht zur Verfügung.
\item[nofill/nofil/novfil/novfill]
  Die Ausgabe erfolgt wie im normalen Fließtext auch.
\end{values}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[%
  v2.02;%
  v2.04:Trennung einzelner Abschnitte mit \Macro{nextdeclaration};%
]{\Environment{declarations}[\OLParameter{Sprache}]}
\begin{Declaration}{%
  \Macro{nextdeclaration}[%
    \OLParameter{Sprache}\Parameter{Überschrift}\Parameter{Erklärung}%
  ]%
}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{declarations}}{language=\PName{Sprache}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{declarations}}{markboth=\PSet}}
\begin{Declaration}{%
  \Key{\Environment{declarations}}{pagestyle=\PName{Seitenstil}}%
}
\begin{Declaration}{%
  \Key{\Environment{declarations}}{columns=\PName{Anzahl}}%
}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{declarations}}{option=\PSet}}
\begin{Declaration}{%
  \Key{\Environment{declarations}}{supporter=\PName{Unterstützer}}
}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{declarations}}{place=\PName{Ort}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{declarations}}{closing=\PName{Ende}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Environment{declarations}}{company=\PName{Firma}}}
\printdeclarationlist%
%
Für Selbstständigkeitserklärung und Sperrvermerk sollte im einfachsten Fall 
\Macro{declaration} beziehungsweise \Macro{confirmation} und \Macro{blocking} 
verwendet werden. Sobald diese jedoch in anderer Reihenfolge, mehrfacher 
Ausführung, unterschiedlichen Sprachen oder durch zusätzliche Erklärungen 
ergänzt werden, so bietet die \Environment{declarations}"=Umgebung die 
notwendigen Freiheiten.

Innerhalb dieser Umgebung können Selbstständigkeitserklärung und Sperrvermerk 
mit dem Befehl \Macro{declaration} direkt nacheinander folgend beziehungsweise 
mit \Macro{confirmation} und \Macro{blocking} auch separat ausgegeben werden. 
Dies kann in beliebiger Reihenfolge und auch mehrmals geschehen, um diese 
beispielsweise mehrsprachig zu setzen.
\ChangedAt{v2.04} Des Weiteren gibt es mit \Macro{nextdeclaration} die 
Möglichkeit, eine Erklärung völlig frei zu verfassen. Dieser Befehl kann 
\emph{ausschließlich} innerhalb der \Environment{declarations}"=Umgebung 
genutzt werden, wobei im ersten Argument die gewünschte Überschrift und im 
zweiten der Inhalt respektive Text der Erklärung selbst angegeben werden muss.

Die im Folgenden beschriebenen Parameter können sowohl für die Umgebung 
\Environment{declarations} selbst als auch für die zuvor genannten Befehle als 
optionales Argument verwendet werden. Ähnlich wie die gleichnamigen Optionen 
sind auch die Umgebungen \Environment{abstract} und \Environment{declarations} 
sehr ähnlich zueinander. Deshalb werden die Erläuterungen relativ kurz 
gehalten. Ist ein Erklärung für einen Parameter etwas unverständlich, kann 
diese bei der Umgebung \Environment{abstract}'full' nachgelesen werden.

Wurde das Paket \Package{babel} geladen, kann die Sprache~-- sofern diese als 
Paketoption oder besser noch als Klassenoption angegeben wurde~-- mit dem 
Parameter \Key{\Environment{declarations}}{language=\PName{Sprache}} für die 
\Environment{declarations}"=Umgebung geändert werden. Dadurch werden die 
Bezeichner~-- unter anderem \Term{confirmationname} und \Term{blockingname}~-- 
sowie die Trennungsmuster innerhalb der Umgebung sprachspezifisch angepasst. 

\ChangedAt{v2.02}
Die Kolumnentitel können mit \Key{\Environment{declarations}}{markboth} 
beeinflusst werden. Mit \Key{\Environment{declarations}}{markboth=true} werden 
für diese auf linker und rechter Seite \Term{confirmationname} beziehungsweise
\Term{blockingname} verwendet. Automatische respektive manuelle Kolumnentitel 
werden mit \Key{\Environment{declarations}}{markboth=false} genutzt. Mit 
\Key{\Environment{declarations}}{markboth=\PValueName{Kolumnentitel}} können 
diese direkt festgelegt werden. Wird \Key{\Environment{declarations}}{markboth} 
in irgendeiner Form genutzt, wird der Seitenstil \PageStyle{headings} 
automatisch gesetzt. Dieser lässt sich für die Umgebung mit dem Parameter 
\Key{\Environment{declarations}}{pagestyle} auch manuell angegeben. Wurde das 
Paket \Package{multicol} geladen, wird der Inhalt der Umgebung mit 
\Key{\Environment{declarations}}{columns=\PName{Anzahl}} mehrspaltig gesetzt. 
Für \Key{\Environment{declarations}}{option} können alle gültigen Werte der 
Option \Option{declaration} angegeben werden. Die Verwendung der weiteren 
Parameter \Key{\Macro{confirmation}}{supporter} sowie 
\Key{\Macro{confirmation}}{place} und \Key{\Macro{confirmation}}{closing} ist 
in der Dokumentation des Befehls \Macro{confirmation} zu finden, der Parameter 
\Key{\Macro{blocking}}{company} ist für \Macro{blocking} erläutert.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{confirmation}[\OLParameter{Unterstützer}]}
\begin{Declaration}[v2.05]{\Macro{confirmation*}[\LParameter]}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{confirmation}}{supporter=\PName{Unterstützer}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{confirmation}}{place=\PName{Ort}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{confirmation}}{closing=\PName{Ende}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{confirmation}}{language=\PName{Sprache}}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Key{\Macro{confirmation}}{markboth=\PSet}}
\begin{Declaration}[v2.02]{%
  \Key{\Macro{confirmation}}{pagestyle=\PName{Seitenstil}}%
}
\begin{Declaration}[v2.02]{%
  \Key{\Macro{confirmation}}{columns=\PName{Anzahl}}%
}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{confirmation}}{option=\PSet}}
\printdeclarationlist%
\index{Datum}%
%
Mit diesem Befehl wird ein sprachspezifischer Standardtext für eine 
Selbstständigkeitserklärung ausgegeben, welcher in \Term{confirmationtext} 
gespeichert ist. Wie dieser angepasst beziehungsweise geändert werden kann, ist 
unter \autoref{sec:localization} zu finden. Er kann sowohl innerhalb der 
\Environment{declarations}"=Umgebung als auch außerhalb dieser direkt im 
Dokument verwendet werden. 

Wird \Term{confirmationtext} nicht geändert, kann dieser über das optionale 
Argument von \Macro{confirmation} und die deklarierten Parameter angepasst 
werden. Im Standardtext der Selbstständigkeitserklärung werden sowohl der Titel 
als auch der Typ der Abschlussarbeit~-- falls dieser mit \Macro{thesis}, 
\Macro{subject}[\Parameter{\autoref{tab:thesis}}] beziehungsweise mit der 
Option \Option{subjectthesis} angegeben wurde~-- aufgeführt. Über den Parameter 
\Key{\Macro{confirmation}}{supporter} oder \emph{zuvor} mit dem Befehl 
\Macro{supporter} können weitere an der Arbeit beteiligte Personen angegeben 
werden. Mehrere zu nennende Personen sind auch hier durch \Macro{and} zu 
trennen. Das Feld der Unterstützer kann auch mit dem bloßen optionalen Argument 
ohne die Angabe eines Parameters angepasst werden. 
\ChangedAt{v2.05}
Mit der Sternversion \Macro{confirmation*} werden als Unterstützer die mit 
\Macro{supervisor}[\Parameter{Name(n)}] definierten Betreuer der Arbeit 
angegeben.

Nach dem eigentlichen Text der Selbstständigkeitserklärung wird der mit 
\Key{\Macro{confirmation}}{place} beziehungsweise \Macro{place} angegebene Ort 
sowie das mit \Macro{date} eingestellte Datum ausgegeben. Als Voreinstellung 
ist für den Ort \enquote{Dresden} gewählt. Danach folgen~-- mit etwas 
vertikalem Leerraum für die notwendige Unterschrift~-- der Autor oder die 
Autoren, angegeben durch den Befehl \Macro{author}. Soll anstelle dessen etwas 
anderes nach dem Text der Selbstständigkeitserklärung gesetzt werden, kann dies 
mit dem Parameter \Key{\Macro{confirmation}}{closing} oder zuvor mit dem 
Befehl \Macro{confirmationclosing} angepasst werden. Die Parameter 
\Key{\Environment{declarations}}{language}, 
\Key{\Environment{declarations}}{markboth}, 
\Key{\Environment{declarations}}{pagestyle}, 
\Key{\Environment{declarations}}{columns} und 
\Key{\Environment{declarations}}{option} entsprechen in ihrem Verhalten denen 
der \Environment{declarations}"=Umgebung.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[v2.02]{\Macro{blocking}[\OLParameter{Firma}]}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{blocking}}{company=\PName{Firma}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{blocking}}{language=\PName{Sprache}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{blocking}}{markboth=\PSet}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{blocking}}{pagestyle=\PName{Seitenstil}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{blocking}}{columns=\PName{Anzahl}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{blocking}}{option=\PSet}}
\printdeclarationlist%
%
Beim Sperrvermerk verhält es sich äquivalent zur Selbstständigkeitserklärung.
Es wird der in \Term{blockingtext} hinterlegte Standardtext in der gewählten 
Sprache ausgegeben. Dieser kann durch den Anwender geändert werden. Wie genau 
ist in \autoref{sec:localization} beschrieben. Der Befehl \Macro{blocking} 
kann sowohl innerhalb der Umgebung \Environment{declarations} als auch 
außerhalb direkt im Dokument verwendet werden. 

In seiner ursprünglichen Definition, kann er im optionalen Argument über die 
deklarierten Parameter angepasst werden. Im Standardtext des Sperrvermerks 
werden sowohl der Titel als auch der Typ der Abschlussarbeit~-- falls dieser 
mit \Macro{thesis}, \Macro{subject}[\Parameter{\autoref{tab:thesis}}]
respektive mit der Option \Option{subjectthesis} angegeben wurde~-- aufgeführt. 
Mit \Key{\Macro{blocking}}{company} oder \emph{vorher} mit \Macro{company} kann 
zusätzlich eine im Sperrvermerk zu nennende Firma oder ähnliches angegeben 
werden. Dieses Feld kann auch direkt im optionalen Argument ohne die Verwendung 
eines Parameters gesetzt werden. Die weiteren Parameter 
\Key{\Environment{declarations}}{language}, 
\Key{\Environment{declarations}}{markboth}, 
\Key{\Environment{declarations}}{pagestyle}, 
\Key{\Environment{declarations}}{columns} und 
\Key{\Environment{declarations}}{option} entsprechen in ihrem Verhalten denen 
der \Environment{declarations}"=Umgebung.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{declaration}[\LParameter]}
\begin{Declaration}[v2.05]{\Macro{declaration*}[\LParameter]}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{declaration}}{language=\PName{Sprache}}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Key{\Macro{declaration}}{markboth=\PSet}}
\begin{Declaration}[v2.02]{%
  \Key{\Macro{declaration}}{pagestyle=\PName{Seitenstil}}%
}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Key{\Macro{declaration}}{columns=\PName{Anzahl}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{declaration}}{option=\PSet}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{declaration}}{supporter=\PName{Unterstützer}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{declaration}}{place=\PName{Ort}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{declaration}}{closing=\PName{Ende}}}
\begin{Declaration}{\Key{\Macro{declaration}}{company=\PName{Firma}}}
\printdeclarationlist%
%
Dieser Befehl gibt die Selbstständigkeitserklärung und den Sperrvermerk direkt 
aufeinanderfolgend aus. Dabei werden die Einstellungen zur Positionierung der 
einzelnen Erklärungen, welche über die Zuweisungen \Option{declaration=single} 
beziehungsweise \Option{declaration=multiple} sowie \Option{declaration=fill} 
respektive \Option{declaration=nofill} erfolgen, beachtet. Er kann sowohl 
innerhalb der \Environment{declarations}"=Umgebung als auch außerhalb dieser 
direkt im Dokument verwendet werden und akzeptiert im optionalen Argument dabei 
alle für die \Environment{declarations}"=Umgebung beschriebenen Parameter. 
\ChangedAt{v2.05}
Die Sternversion erzwingt für die Selbstständigkeitserklärung eine Angabe der 
mit \Macro{supervisor}[\Parameter{Name(n)}] definierten Betreuer in dieser.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{supporter}[\Parameter{Unterstützer}]}
\begin{Declaration}{\Macro{place}[\Parameter{Ort}]}
\begin{Declaration}{\Macro{confirmationclosing}[\Parameter{Ende}]}
\begin{Declaration}{\Macro{company}[\Parameter{Firma}]}
\printdeclarationlist%
%
Diese Makros ändern
\ToDo[doc]{wieder rein}[v2.06]
%~-- im Gegensatz zu den Parametern der bereits vorgestellten 
%Befehle \Macro{confirmation} und \Macro{blocking}~--%
die entsprechenden Feldwerte global für das gesamte Dokument. 
Damit lässt sich die \emph{mehrfache} Angabe eines Parameters vermeiden%
%, wenn beispielsweise ein Erklärung in unterschiedlichen Sprachen erzeugt wird
. 
\index{Selbstständigkeitserklärung|!)}%
\index{Sperrvermerk|!)}%
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\ToDo[doc]{Wieder rein, falls vernünftig implementiert}[v2.06]
%\subsection{Fußnoten in Überschriften}
%\index{Layout!Überschriften}%
%\index{Fußnoten}%
%%
%\begin{Declaration}[%
%  v2.02:Fußnoten mit Symbolen in Überschriften möglich%
%]{\Option{footnotes=\PSet}}[nosymbolheadings]%
%\begin{Declaration}[v2.02]{\Counter{symbolheadings}}%
%\printdeclarationlist%
%%
%\ToDo[imp]{Fehler \Macro*{addchap} beheben, Paket \Package*{footmisc}}[v2.06]
%\ToDo[imp]{Zähler auch bei Sternversionen von Kapiteln zurücksetzen}[v2.06]
%\ToDo[imp]{Fußnoten nicht ins Inhaltsverzeichnis und in die Kopfzeile?!}[v2.06]
%\ToDo[imp]{Problem mit \Package*{hyperref} lösbar?}[v2.06]
%%
%Für die Überschriften wird die \KOMAScript-Option \Option{footnotes} erweitert.
%Normalerweise kann diese die Werte \PValue{multiple} und \PValue{nomultiple} 
%annehmen, wobei Letzteres der Standardfall ist. Die \TUDScript-Hauptklassen 
%erweitern die Option dahingehend, dass auf die Verwendung von Symbolen anstelle
%von Zahlen innerhalb der Überschriften umgeschaltet werden kann. Hierfür wird 
%der Zähler \Counter{symbolheadings} definiert, der mit dem Beginn eines neuen 
%Kapitels zurückgesetzt wird.
%
%\Attention{%
%  Die Option \Option{footnotes=symbolheadings} ist experimentell und kann unter
%  Umständen zu Fehlern respektive unerwünschten Ergebnissen führen.%
%}
%%
%\begin{values}{\Option{footnotes}}
%\item[nosymbolheadings/numberheadings]
%  Die Fußnoten der Überschriften werden fortlaufend mit denen des Fließtextes 
%  gesetzt.
%\item[symbolheadings]
%  Für die Überschriften werden symbolische Fußnoten mit einem eigenen Zähler 
%  verwendet.
%\end{values}
%\end{Declaration}
%\end{Declaration}


\subsection{Lesezeichen}
\index{Lesezeichen}%
%
\begin{Declaration}{\Option{tudbookmarks=\PBoolean}}[true]%
\printdeclarationlist%
\index{Titel}%
\index{Umschlagseite}%
\index{Inhaltsverzeichnis}%
\index{Aufgabenstellung}%
\index{Gutachten}%
\index{Aushang}%
%
Diese Option wird wirksam, wenn \Package{hyperref} geladen wurde. Es werden für 
die Umschlag- und Titelseite, das Inhaltsverzeichnis sowie~-- bei der 
Verwendung des Paketes \Package{tudscrsupervisor}~-- die Aufgabenstellung 
Lesezeichen oder auch Outline"=Einträge im PDF"~Dokument erzeugt.
%
\begin{values}{\Option{tudbookmarks}}
\itemfalse
  Es erfolgt kein Eintrag von ergänzenden Lesezeichen.
\itemtrue*
  Es werden automatisch zusätzliche Lesezeichen eingetragen.
\end{values}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{%
  \Macro{tudbookmark}[\OParameter{Ebene}\Parameter{Text}\Parameter{Ankername}]%
}%
\printdeclarationlist%
%
Der Befehl \Macro{tudbookmark} arbeitet prinzipiell in der gleichen Weise wie 
\Macro{pdfbookmark}(\Package{hyperref})'none' aus \Package{hyperref}. Die 
Lesezeichen werden jedoch lediglich bei aktivierte Option \Option{tudbookmarks} 
generiert.
\end{Declaration}



\section{Sprachabhängige Bezeichner}
\tudhyperdef*{sec:localization}%
\index{Bezeichner|!(}%
\index{Titel!Felder|(}%
%
Durch \KOMAScript{} werden Befehle, mit denen sich sprachabhängige Bezeichner 
erzeugen oder ändern lassen, zur Verfügung gestellt. Diese werden durch das
\TUDScript-Bundle genutzt, um lokalisierte Begriffe für die Sprachen 
\emph{Englisch} und \emph{Deutsch} bereitzustellen. Ein Großteil davon betrifft 
Bezeichnungen für Felder auf der Titelseite (\autoref{sec:title}). Hierfür wird
\Macro{providecaptionname}[%
  \Parameter{Sprache}\Parameter{Makro}\Parameter{Inhalt}%
](\Package{koma-script})'none'
verwendet, wobei \PName{Sprache} dem geladenen Sprachpaket~-- normalerweise das 
Paket \Package{babel}~-- bekannt sein muss.

Sollte der Anwender die im Folgenden erläuterten oder auch andere Bezeichner, 
welche von einem beliebigen (Sprach"~)Paket bereitgestellt werden, ändern 
wollen, ist hierfür der Befehl
\Macro{renewcaptionname}[%
  \Parameter{Sprache}\Parameter{Makro}\Parameter{Inhalt}%
](\Package{koma-script})'none'
zu verwenden. Es sollte natürlich dabei eine \PName{Sprache} angegeben werden, 
welche im Dokument durch \Package{babel} oder ein anderes Sprachpaket verwendet 
wird, beispielsweise \PValue{ngerman} oder \PValue{english}. 

Die Makros der Bezeichner und deren Verwendung werden folgend kurz beschrieben 
und tabellarisch aufgeführt. Dabei wurde versucht, alle Befehle der Bezeichner 
für bestimmte Begriffe auf \Term*{\noexpand\dots{}name} und beschreibende 
Texte auf \Term*{\noexpand\dots{}text} enden zu lassen.

\begin{Declaration}[%
  v2.02:Unterscheidung von einem und mehreren Gutachtern%
]{\Term{refereename}}
\begin{Declaration}{\Term{refereeothername}}
\begin{Declaration}[%
  v2.05:Unterscheidung von einem und mehreren Fachreferenten%
]{\Term{advisorname}}
\begin{Declaration}{\Term{advisorothername}}
\begin{Declaration}[%
  v2.05:Unterscheidung von einem und mehreren Betreuern%
]{\Term{supervisorname}}
\begin{Declaration}{\Term{supervisorothername}}
\begin{Declaration}[%
  v2.02:Unterscheidung von einem und mehreren Professoren%
]{\Term{professorname}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Term{professorothername}}
\printdeclarationlist%
\index{Betreuer}%
\index{Gutachter}%
\index{Hochschullehrer}%
\index{Referent}%
%
Diese sprachabhängigen Begriffe sind die Bezeichner für die Titelseitenfelder 
von Betreuer (\Macro{supervisor}), Gutachter (\Macro{referee}) und Fachreferent 
(\Macro{advisor}). Soll innerhalb eines dieser Felder mehr als eine Person 
angegeben werden, so sind die Einzelpersonen jeweils mit dem Befehl \Macro{and} 
voneinander zu trennen. In diesem Fall werden alle nach der erstgenannten 
folgenden Personen durch den Bezeichner \Term*{\noexpand\dots{}othername} 
ergänzt.

\ChangedAt{v2.02,v2.05}
Bei den Bezeichnung wird unterschieden, ob eine oder mehrere Personen angegeben 
wurden. Wird lediglich eine Person genannt, so ist eine Unterscheidung nicht 
notwendig und es wird der Singular genutzt. Werden jedoch zwei oder mehr 
Personen angegeben, so wird geprüft, ob der dazugehörige Bezeichner für die 
Zweitperson (\Term*{\noexpand\dots{}othername}) definiert ist. Falls dies so 
ist, wird die alternative Bezeichnung für die erstgenannte Person verwendet, 
andernfalls wird der Plural des Bezeichners verwendet. Dies betrifft alle 
Felder, die über \Macro{referee}, \Macro{advisor}, \Macro{supervisor} oder 
\Macro{professor} angegeben wurden.

\renewcaptionname{ngerman}{\refereename}{(Erst-)Gutachter}
\renewcaptionname{english}{\refereename}{(First) Referee(s)}
\renewcaptionname{ngerman}{\advisorname}{(Erster) Fachreferent(en)}
\renewcaptionname{english}{\advisorname}{(First) Advisor(s)}
\renewcaptionname{ngerman}{\supervisorname}{(Erst-)Betreuer}
\renewcaptionname{english}{\supervisorname}{(First) Supervisors(s)}
\renewcaptionname{ngerman}{\professorname}{Betreuende(r) Hochschullehrer}
\renewcaptionname{english}{\professorname}{Supervising professor(s)}
\TermTable{%
  supervisorname,supervisorothername,refereename,refereeothername,%
  advisorname,advisorothername,professorname,professorothername%
}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Term{dissertationname}}
\begin{Declaration}{\Term{diplomathesisname}}
\begin{Declaration}{\Term{masterthesisname}}
\begin{Declaration}{\Term{bachelorthesisname}}
\begin{Declaration}{\Term{studentthesisname}}
\begin{Declaration}{\Term{studentresearchname}}
\begin{Declaration}{\Term{projectpapername}}
\begin{Declaration}{\Term{seminarpapername}}
\begin{Declaration}{\Term{termpapername}}
\begin{Declaration}{\Term{researchname}}
\begin{Declaration}{\Term{logname}}
\begin{Declaration}{\Term{internshipname}}
\begin{Declaration}{\Term{reportname}}
\printdeclarationlist%
\index{Abschlussarbeit}%
\index{Typisierung}%
%
Diese Bezeichner dienen zur Typisierung speziell für eine Abschlussarbeit. Wie 
diese genutzt werden können, ist bei der Erläuterung von \Macro{thesis} und 
\Macro{subject}'full' beziehungsweise in \autoref{tab:thesis} zu finden.
\TermTable{%
  dissertationname,diplomathesisname,masterthesisname,bachelorthesisname,%
  studentresearchname,projectpapername,seminarpapername,researchname,%
  logname,internshipname,reportname%
}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Term{dateofbirthtext}}
\begin{Declaration}{\Term{placeofbirthtext}}
\begin{Declaration}{\Term{matriculationnumbername}}
\begin{Declaration}{\Term{matriculationyearname}}
\begin{Declaration}{\Term{coursename}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Term{disciplinename}}
\printdeclarationlist%
\index{Autorenangaben}%
\index{Datum!Geburtsdatum}%
%
Werden für den Autor oder die Autoren mit dem entsprechenden Befehl das 
Geburtsdatum (\Macro{dateofbirth}), der Geburtsort (\Macro{placeofbirth}), der 
Studiengang (\Macro{course}), die Studienrichtung (\Macro{discipline}) oder 
auch die Matrikelnummer (\Macro{matriculationnumber}) und/oder das 
Immatrikulationsjahr (\Macro{matriculationyear}) angegeben, werden sowohl auf 
der Titelseite als auch auf der gegebenenfalls mit \Package{tudscrsupervisor} 
erstellten Aufgabenstellung die dazugehörigen Bezeichner vorangestellt. Auf dem 
Titel werden diese dabei mit dem durch \Macro{titledelimiter} gegebenen 
Trennzeichen vom eigentlichen Feld abgegrenzt.
\TermTable{%
  dateofbirthtext,placeofbirthtext,matriculationnumbername,%
  matriculationyearname,coursename,disciplinename%
}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}[v2.02]{\Term{graduationtext}}
\printdeclarationlist%
\index{Abschlussarbeit}%
\index{Typisierung}%
%
Wurde erkannt, dass das aktuelle Dokument eine Abschlussarbeit ist,%
\footnote{%
  Entweder wurde \Macro{thesis} oder \Macro{subject} mit einem speziellen Wert 
  (\seeref{\autoref{tab:thesis}}) oder zusammen mit der Option 
  \Option{subjectthesis} genutzt.\label{fn:thesis}%
}
so kann der zu erlangende akademische Grad mit dem Befehl \Macro{graduation} 
angegeben werden. Bei dessen Ausgabe auf dem Titel wird dabei der entsprechende 
Text dazu angegeben.
\TermTable*{graduationtext}{.78\textwidth}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Term{datetext}}
\begin{Declaration}{\Term{defensedatetext}}
\printdeclarationlist%
\index{Abschlussarbeit}%
\index{Datum}%
\index{Datum!Abgabedatum}%
\index{Datum!Verteidigungsdatum}%
%
Wird mit \Macro{date} das (Abgabe-)Datum und mit \Macro{defensedate} ein Datum 
der Verteidigung für eine Abschlussarbeit\footref{fn:thesis} angegeben, so 
werden auch diese Felder durch einen Text beschrieben.
\TermTable{datetext,defensedatetext}
\index{Titel!Felder|)}%
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Term{confirmationname}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Term{blockingname}}
\printdeclarationlist%
\index{Selbstständigkeitserklärung|(}%
\index{Sperrvermerk|(}%
%
Es werden die Bezeichnungen für Selbstständigkeitserklärung und Sperrvermerk 
für die dazugehörigen Überschriften definiert.
\TermTable{confirmationname,blockingname}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Term{confirmationtext}}
\begin{Declaration}[v2.02]{\Term{blockingtext}}
\printdeclarationlist%
%
Die Texte der Erklärungen selbst sind derart aufgebaut, dass sie in 
Abhängigkeit von den angegebenen Informationen unterschiedlich ausgeführt 
werden. Innerhalb der Selbstständigkeitserklärung (\Macro{confirmation}) werden 
gegebenenfalls die Felder für den Titel (\Macro{title}) und die Typisierung der 
Abschlussarbeit\footref{fn:thesis} sowie die angegebenen Unterstützer%
\footnote{%
  \Macro{confirmation}[\POParameter{%
    \Key{\Macro{confirmation}}{supporter=\PName{Unterstützer}}%
  }]
  oder \Macro{supporter}[\Parameter{Unterstützer}]%
}
beachtet. Für den Sperrvermerk (\Macro{blocking}) wird neben dem Titel 
(\Macro{title}) optional außerdem noch das Feld der externen Firma%
\footnote{%
  \Macro{blocking}[%
    \POParameter{\Key{\Macro{blocking}}{company=\PName{Firma}}}%
  ]
  oder \Macro{company}[\Parameter{Firma}]%
}
verwendet. Der Vollständigkeit halber werden im Folgenden noch die Texte für 
die Selbstständigkeitserklärung und den Sperrvermerk aufgeführt~-- allerdings 
lediglich die deutschsprachige Version. Dabei werden alle möglichen Felder 
angezeigt.

\begingroup
  \makeatletter
  \def\@@title{\PName{Titel}}
  \def\@@thesis{\PName{Abschlussarbeit}}
  \def\@supporter{\PName{Vorname Nachname} \and \PName{Vorname Nachname}}
  \def\@company{\PName{Firma}}
  \makeatother
  \vskip\medskipamount\noindent
  \textbf{Bezeichner}\quad\Term{confirmationtext}%
  \begin{quoting}
  \confirmationtext
  \end{quoting}
  \textbf{Bezeichner}\quad\Term{blockingtext}%
  \begin{quoting}
  \blockingtext
  \end{quoting}

  \makeatletter
  \def\@@author{\PName{Vorname Nachname}}%
  \def\@supporter{\PName{Vorname Nachname}}%
  \makeatother
  \newcommand*\showfield[1]{%
    \Macro*{csuse}[\PParameter{#1}]~\textrightarrow~\csuse{#1}%
  }%
  \noindent
  Soll eine der Erklärungen geändert und dabei der Inhalt eines Feldes genutzt 
  werden, lässt sich über den Befehl \Macro*{csuse}[\PParameter{\dots}] aus dem 
  Paket \Package{etoolbox} auf die Felder zugreifen. Als Argument können dabei
  \PValue{@@title}, \PValue{@@author}, \PValue{@@thesis}, \PValue{@supporter} 
  und \PValue{@company} verwendet werden.%
  \footnote{%
    Titel: \showfield{@@title}, Autor: \showfield{@@author}, Art der 
    Abschlussarbeit: \showfield{@@thesis}, Unterstützer: \showfield{@supporter} 
    und Firma: \showfield{@company}%
  }
  Gegebenenfalls ist zusätzlich die Definition von \Macro{and} anzupassen.
\endgroup
\index{Selbstständigkeitserklärung|)}%
\index{Sperrvermerk|)}%
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Term{abstractname}}
\printdeclarationlist%
\index{Zusammenfassung}%
%
Dieser Bezeichner wird für die Klasse \Class{tudscrbook} definiert, da selbiger 
von \KOMAScript{} für die Buchklasse nicht vorgesehen wird.
\TermTable{abstractname}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Term{coverpagename}}
\begin{Declaration}{\Term{titlepagename}}
\printdeclarationlist%
\index{Lesezeichen}%
%
Diese beiden Bezeichner werden bei aktivierter \Option{tudbookmarks} für das 
Eintragen von Lesezeichen in ein PDF"=Dokument genutzt.
\TermTable{coverpagename,titlepagename}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Term{listingname}}
\begin{Declaration}{\Term{listlistingname}}
\printdeclarationlist%
%
Sollte ein Paket zur Einbindung von externem Quelltext~-- beispielsweise 
das Paket \Package{listings}~-- verwendet werden, so werden diese Bezeichnungen 
für Quelltextausschnitte und das Quelltextverzeichnis verwendet.
\TermTable{listingname,listlistingname}
\index{Bezeichner|!)}%
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\section{Kompatibilitätseinstellungen zu früheren Versionen}
Bei der Entwicklung von \TUDScript lässt es sich nicht immer vermeiden, dass 
Verbesserungen sowie Korrekturen an den Klassen und Paketen zu Änderungen am 
Ergebnis der Ausgabe führen, insbesondere bei Umbruch und Layout. Für bereits
archivierte Dokumente, welche mit einer früheren Version erstellt wurden ist 
dies jedoch bei einer erneuten Kompilierung unter Umständen eher unerwünscht.

\begin{Declaration}[v2.03]{\Option{tudscrver=\PName{Version}}}[last]
\printdeclarationlist%
\index{Kompatibilität|!}%
%
Mit dieser Option wird es möglich, auf das (Umbruch-)Verhalten einer älteren 
respektive früheren Version von \TUDScript umzuschalten, um nach der 
Kompilierung das erwartete Ergebnis zu erhalten. Neue Möglichkeiten, die sich 
nicht auf den Umbruch oder das Layout auswirken, sind auch für den Fall 
verfügbar, dass per Option die Kompatibilität zu einer älteren Version 
ausgewählt wurde. 

Bei der Angabe einer unbekannten Version als Wert wird eine Warnung ausgegeben 
und \Option{tudscrver=first} angenommen. Mit \Option{tudscrver=last} wird die 
jeweils aktuell verfügbare Version ausgewählt und folglich auf die zukünftige 
Kompatibilität des Dokumentes zu der aktuell genutzten Version verzichtet. 
Dieses Verhalten entspricht der Voreinstellung. Es ist zu beachten, dass die 
Nutzung von \Option{tudscrver} nur als Klassenoption möglich ist.
%
\begin{values}{\Option{tudscrver}}
\item[\PValue{first}/\PValue{2.02}]
  \ChangedAt{%
    v2.03:Satzspiegel im \CD geändert, Logo von \DDC im Fußbereich 
    wird ohne vergrößerten Seitenrand verwendet
  }
  Der Satzspiegel im Layout des \CDs (\seeref{\Option{cdgeometry}}) wurde in 
  der Version~v2.03 leicht geändert. Der obere Seitenrand wurde verkleinert, 
  der untere im gleichen Maße vergrößert. Der verfügbare Textbereich ist 
  folglich identisch. Bei der Aktivierung des \DDC-Logos im Fußbereich der 
  Seite (\seeref{\Option{ddcfoot}}) wird im Gegensatz zur Version~v2.02 der 
  gleiche Satzspiegel genutzt. Mit \Option{tudscrver=first} kann dieses 
  Verhalten deaktiviert werden.
\item[\PValue{2.03}]
  \index{Leerraum}%
  \index{Schriftgröße}%
  \ChangedAt{v2.04:Vertikaler Leerraum abhängig von verwendeter Schriftgröße}
  Seit der Version~v2.04 werden mehrere Längen in Abhängigkeit der gewählten 
  Schriftgröße definiert. Mit der Wahl \Option{tudscrver=2.03} lässt sich diese 
  Funktionalität deaktivieren, wobei hierfür lediglich die \TUDScript-Option 
  \Option{relspacing=false} aufgerufen wird. 
\item[\PValue{2.04}]
  \index{Satzspiegel}%
  \ChangedAt{%
    v2.05:Einstellungen für den Satzspiegel für die jeweilige ISO/DIN"~Klasse 
    des verwendeten Papierformates identisch%
  }
  Mit der Version~v2.05 werden die vorgegebenen Einstellungen zum Satzspiegel 
  anhand der B"~ISO/DIN"~Reihe vorgenommen. Damit sind für alle Papierformate 
  einer spezifischen ISO/DIN"~Klasse die Seitenränder identisch. Mit der Wahl 
  \Option{tudscrver=2.04} ist der Satzspiegel von der A"~ISO/DIN"~Reihe 
  abhängig, sodass die B- und C"~Papierformate der gleichen Klasse größere 
  Seitenränder erhalten, als die D- und A"~Formate.
\item[\PValue{2.05}]
  Dies ist Kompatibilitätseinstellung für \TUDScript~\vTUDScript{} und wird für 
  zukünftige Änderungen bereits vorgehalten. Soll ein mit der momentan 
  aktuellen Version erzeugtes Dokument auch mit einer späteren Version von 
  \TUDScript nach einem \hologo{LaTeX}"=Lauf das gleiche Ausgabeergebnis 
  liefern, muss dies mit \Option{tudscrver=2.05} angegeben werden.
\item[\PValue{last}]
  Es werden keine Kompatibilitätseinstellungen für das Dokument vorgenommen. 
  Mit einer späteren Version von \TUDScript kann ein anderes Umbruchverhalten 
  innerhalb des Dokumentes auftreten. Dies ist die Standardeinstellung.
\end{values}
\end{Declaration}
\end{Declaration*}
\end{Declaration*}
\end{Declaration*}
