\chapter{Kompatibilität und Schriften für andere TUD-Klassen}
\Attention{%
  Sollten Sie \Class{tudbook}|?|, \Class{tudletter}|?|, \Class{tudfax}|?|, 
  \Class{tudhaus}|?|, \Class{tudform}|?| oder auch \Class{tudmathposter}|?| 
  beziehungsweise eine der \TUDScript-Klassen in der \emph{Version~v1.0} 
  nie genutzt haben, können Sie dieses \autorefname ohne Weiteres überspringen.
  Sämtliche hier vorgestellten Optionen und Befehle sind in der aktuellen 
  Version von \TUDScript obsolet.
}



\section{Das Paket \Package{tudscrcomp} -- Umstieg von anderen Klassen}
\begin{DeclareEntity}{\Package{tudscrcomp}}
\index{Kompatibilität!\Class{tudbook}|(}%
\index{Kompatibilität!\Class{tudmathposter}|(}%

Zu Beginn der Entwicklung von \TUDScript diente die Klasse \Class{tudbook} als 
grundlegende Basis zur Orientierung. Ziel war es, sämtliche Funktionalitäten 
dieser Klasse beizubehalten und zusätzlich den vollen Funktionsumfang der 
\KOMAScript-Klassen nutzbar zu machen. Bei der kompletten Neuimplementierung 
der \TUDScript-Klassen wurde sehr viel verändert und verbessert. Ein Teil der 
implementierten Optionen und Befehle war jedoch bereits in der 
\emph{Version~v1.0} von \TUDScript unerwünschte Relikte, mit denen lediglich 
die Kompatibilität zur \Class{tudbook}"=Klasse und ihren Derivaten 
gewährleistet werden sollte. Mit der Version~v2.00 wurden einige der unnötigen 
Befehle und Optionen aus Gründen der Konsistenz nur umbenannt, andere wiederum 
wurden vollständig entfernt oder über neue Befehle und Optionen in ihrer 
Funktionalität ersetzt und erweitert. 

Das Paket \Package{tudscrcomp} dient der Überführung von Dokumenten, welche
entweder mit der \Class{tudbook}"=Klasse, ihren Derivaten, 
der Klasse \Class{tudmathposter} oder mit \TUDScript in der \emph{Version~v1.0} 
erstellt wurden, auf \vTUDScript{\TUDScript}. 
\Attention{%
  Falls Sie das Paket verwenden wollen, sollte es \textbf{direkt} nach der 
  Dokumentklasse geladen werden. Andernfalls kann es im Zusammenhang mit 
  anderen Paketen zu Problemen kommen.
}

Es werden einige Optionen und Befehle bereitgestellt, welche von den zuvor 
genannten Klassen definiert werden, um das entsprechende Verhalten nachzuahmen. 
Damit soll vor allem die Kompatibilität bei einer Änderung der Dokumentklasse 
sichergestellt werden. Die Intention ist, Dokumente möglichst schnell und 
einfach auf die \TUDScript-Klassen portieren zu können. Des Weiteren ist 
beschrieben, wie sich die Funktionalität ohne eine Verwendung des Paketes 
\Package{tudscrcomp} mit den Mitteln von \TUDScript umsetzen lassen. Für den 
Satz neuer Dokumente wird empfohlen, auf den Einsatz dieses Paketes komplett zu 
verzichten und stattdessen direkt die \TUDScript-Befehle zu nutzen.

\begin{Declaration}{\Macro{einrichtung}[\MPName{Fakultät}]}{%
  identisch zu \Macro*{faculty}[\MPName{Fakultät}]%
}
\begin{Declaration}{\Macro{fachrichtung}[\MPName{Einrichtung}]}{%
  identisch zu \Macro*{department}[\MPName{Einrichtung}]%
}
\begin{Declaration}{\Macro{institut}[\MPName{Institut}]}{%
  identisch zu \Macro*{institute}[\MPName{Institut}]%
}
\begin{Declaration}{\Macro{professur}[\MPName{Lehrstuhl}]}{%
  identisch zu \Macro*{chair}[\MPName{Lehrstuhl}]%
}
\printdeclarationlist%
%
Dies sind die deutschsprachigen Befehle für den Kopf im \CD.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Option{serifmath}}{%
  identisch zu \Option*{cdmath=false}%
}
\printdeclarationlist%
%
Die Funktionalität wird durch die Option \Option*{cdmath} bereitgestellt.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Option{ddcfooter}}{%
  identisch zu \Option*{ddcfoot=true}%
}
\printdeclarationlist%
%
Die Funktionalität wird durch die Option \Option*{ddcfoot} bereitgestellt.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Option{colortitle}}{%
  identisch zu \Option*{cdtitle=color}%
}
\begin{Declaration}{\Option{nocolortitle}}{%
  identisch zu \Option*{cdtitle=true}%
}
\printdeclarationlist%
%
Die Funktionalität wird durch die Option \Option*{cdtitle} bereitgestellt.
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{moreauthor}[\MPName{Autorenzusatz}]}{%
  identisch zu \Macro*{authormore}[\MPName{Autorenzusatz}]%
}
\printdeclarationlist%
%
Ursprünglich war diese Befehl für das Unterbringen aller möglichen, 
zusätzlichen Autoreninformationen gedacht. Auch der Befehl \Macro*{authormore} 
ist ein Rudiment davon. Empfohlen wird stattdessen die Verwendung der Befehle 
\Macro*{dateofbirth}, \Macro*{placeofbirth}, \Macro*{matriculationnumber} und 
\Macro*{matriculationyear} sowie \Macro*{course} und \Macro*{discipline}.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{tudfont}[\MPName{Scriftart}]}{%
  identisch zu \Macro*{cdfont}[\MPName{Scriftart}]%
}
\printdeclarationlist%
%
Die direkte Auswahl der Schriftart sollte mit \Macro*{cdfont} erfolgen. 
Zusätzlich gibt es den Befehl \Macro*{textcd}, mit dem die Auszeichnung 
eines bestimmten Textes in einer anderen Schriftart erfolgen kann, ohne die 
Dokumentschrift umzuschalten.
\end{Declaration}
\index{Kompatibilität!\Class{tudmathposter}|)}%



\subsection{Optionen und Befehle aus \Class{tudbook} \& Co.}
%
Die nachfolgenden Optionen, Umgebungen sowie Befehle werden~-- zumindest 
teilweise~-- von den Klassen \Class{tudbook}, \Class{tudletter}, 
\Class{tudfax}, \Class{tudhaus}, \Class{tudform} sowie dem Paket 
\Package{tudthesis}'none' und \TUDScript in der \emph{Version~v1.0} definiert. 
Diese werden durch das Paket \Package{tudscrcomp} für \vTUDScript{\TUDScript} 
zur Verfügung gestellt.

\begin{Declaration}{\Macro{submitdate}[\MPName{Datum}]}{%
  identisch zu \Macro*{date}[\MPName{Datum}]%
}
\printdeclarationlist%
%
Die Funktionalität wird durch den erweiterten Standardbefehl \Macro*{date} 
abgedeckt.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{supervisorII}[\MPName{Name}]}{%
  identisch zur Verwendung von \Macro*{and} innerhalb von \Macro*{supervisor}%
}
\printdeclarationlist%
%
Es ist \Macro*{supervisor}[\MPValue{\PName{Name} \Macro*{and} \PName{Name}}]
statt \Macro*{supervisorII}[\MPName{Name}] zu verwenden.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{supervisedby}[\MPName{Bezeichnung}]}{%
  siehe \Term*{supervisorname}%
}
\begin{Declaration}{\Macro{supervisedIIby}[\MPName{Bezeichnung}]}{%
  siehe \Term*{supervisorothername}%
}
\begin{Declaration}{\Macro{submittedon}[\MPName{Bezeichnung}]}{%
  siehe \Term*{datetext}%
}
\printdeclarationlist%
%
Zur Änderung der Bezeichnung der Betreuer sollten die sprachabhängigen 
Bezeichner wie in \autoref{sec:localization} beschrieben angepasst werden. Eine 
Verwendung der hier beschriebenen Befehle entfernt die Abhängigkeit der 
Bezeichner von der verwendeten Sprache.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{dissertation}}
\printdeclarationlist%
%
Die Funktionalität kann durch die Befehle \Macro*{thesis}[\MPValue{diss}] 
und \Macro*{referee} sowie die Bezeichner \Term*{refereename} und 
\Term*{refereeothername} dargestellt werden.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{chapterpage}}
\printdeclarationlist%
%
Durch diesen Befehl können Kapitelseiten konträr zur eigentlichen Einstellung 
aktiviert oder deaktiviert werden. Prinzipiell ist dies auch durch eine 
Änderung der Option \Option*{chapterpage} möglich. Allerdings wird davon 
abgeraten, da dies zu einem inkonsistenten Layout innerhalb des Dokumentes 
führt.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Environment{theglossary}[\OPName{Präambel}]}
\begin{Declaration}{\Macro{glossitem}[\MPName{Begriff}]}
\printdeclarationlist%
%
Die \Class{tudbook}"=Klasse stellt eine rudimentäre Umgebung für ein Glossar 
bereit. Allerdings gibt es dafür bereits zahlreiche und besser implementierte 
Pakete. Daher wird für diese Umgebung keine Portierung vorgenommen, sondern 
lediglich die ursprüngliche Definition übernommen. Allerdings sein an dieser 
Stelle auf wesentlich bessere Lösungen wie beispielsweise das Paket 
\Package{glossaries} oder~-- mit Abstrichen~-- das nicht ganz so umfangreiche 
Paket \Package{nomencl} verwiesen.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\index{Kompatibilität!\Class{tudbook}|)}%

\subsection{Optionen und Befehle aus \Class{tudmathposter}}
\index{Kompatibilität!\Class{tudmathposter}|(}%
%
\ChangedAt{v2.05:Unterstützung von \Class{tudmathposter}}
Die Klasse~\Class{tudmathposter} wird~-- im Gegensatz zu den zuvor genannten 
Klassen von Klaus Bergmann~-- weiterhin gepflegt und kann bedenkenlos zum 
Setzen von Postern im A0"~Format verwendet werden. Dennoch gab es vermehrt 
Anfragen bezüglich einer Posterklasse auf Basis der \TUDScript-Klassen, um 
beispielsweise die Schriftgröße oder auch das Papierformat einfach anpassen zu 
können. Um von \Class{tudmathposter} einen möglichst einfachen Übergang auf 
\Class{tudscrposter} zu gewährleisten, kann zusätzlich letzterer Klasse das 
Paket \Package{tudscrcomp} geladen werden, welches die nachfolgend erläuterten 
Anwenderbefehle bereitstellt. Von \Package{tudscrcomp} werden außerdem einige 
Pakete geladen, welche normalerweise durch \Class{tudmathposter} eingebunden 
werden. Dies sind \Package{amsmath}, \Package{amsfonts}, \Package{calc}, 
\Package{textcomp} sowie \Package{tabularx}.

Es ist nicht beabsichtigt, dass bei einem Umstieg von \Class{tudmathposter} auf 
\Class{tudscrposter} in Verbindung mit \Package{tudscrcomp} das Ausgabeergebnis 
identisch ist. Vielmehr soll damit die Möglichkeit geschaffen werden, auf 
\Class{tudmathposter} basierende Dokumente auf die \Class{tudscrposter} zu 
überführen. In jedem Fall sollte bei einem Umstieg auf \TUDScript-Posterklasse 
beachtet werden, dass für diese Klasse eine explizite Wahl der Schriftgröße 
über die Option~\Option{fontsize}(\Bundle{koma-script})'none' notwendig ist. 
Um kongruent zur Klasse \Class{tudmathposter} zu bleiben, ist die Wahl einer 
Schriftgröße von \Option*{fontsize=\PValue{34\dots36pt}} sinnvoll. Für weitere 
Informationen zu diesem Thema sind in \autoref{sec:fontsize} vorhanden. 
Weiterhin sollte für ein ähnliches Ausgabeergebnis die Absatzformatierung über 
die \KOMAScript-Option \Option*{parskip=half-} eingestellt werden. Ein blaues 
\DDC-Logo im Fußbereich lässt sich über \Option*{ddcfoot=blue} aktivieren.

\begin{Declaration}{\Option{tudmathposterfoot}}%
\printdeclarationlist%
%
Durch die Klasse \Class{tudmathposter} wird der Fußbereich zweispaltig jedoch 
asymmetrisch und ohne Überschriften innerhalb der beiden Spalten gesetzt. 
Dieses Verhalten lässt sich mit der Option \Option{tudmathposterfoot} 
auswählen. Alternativ kann auch \Option*{cdfoot=tudmathposter}'none' respektive 
\Option*{cdfoot=tudscrposter}'none' zum Aktivieren beziehungsweise Deaktivieren 
verwendet werden.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Option{bluebg}}{%
  identisch zu \Option*{backcolor=true}(\Class{tudscrposter})%
}
\printdeclarationlist%
%
Mit der Klasse \Class{tudscrposter} lässt sich das Verhalten mit der Option 
\Option*{backcolor}(\Class{tudscrposter}) umsetzen.
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{telefon}[\MPName{Telefonnummer}]}{identisch zu 
  \Macro*{telephone}[\MPName{Telefonnummer}](\Class{tudscrposter})%
}
\begin{Declaration}{\Macro{fax}[\MPName{Telefaxnummer}]}{identisch zu 
  \Macro*{telefax}[\MPName{Telefaxnummer}](\Class{tudscrposter})%
}
\begin{Declaration}{\Macro{email}[\MPName{E-Mail-Adresse}]}{identisch zu 
  \Macro*{emailaddress*}[\MPName{E-Mail-Adresse}]%
}
\begin{Declaration}{\Macro{homepage}[\MPName{URL}]}{identisch zu 
  \Macro*{webpage*}[\MPName{URL}](\Class{tudscrposter})%
}
\printdeclarationlist%
%
Dies sind die von \Class{tudmathposter} definierten Befehle für die Felder im 
vordefinierten Fußbereich des Posters. Es ist dabei insbesondere zu beachten, 
dass die angegebene E"~Mail-Adresse sowie die URL nicht automatisch formatiert 
werden.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{%
  \Macro{topsection}[\OPName{Kurzform}\MPName{Überschrift}]%
}
\begin{Declaration}{%
  \Macro{topsubsection}[\OPName{Kurzform}\MPName{Überschrift}]%
}
\printdeclarationlist%
%
Der Grund für die Existenz dieser beiden Befehle bei \Class{tudmathposter} ist 
nicht ohne Weiteres nachvollziehbar. Beide entsprechen in ihrem Verhalten den 
Standardbefehlen \Macro*{section} und \Macro*{subsection}, setzen allerdings 
keinen vertikalen Abstand vor der erzeugten Überschrift. Auch wenn das aus 
typographischer Sicht unvorteilhaft ist, werden diese beiden Befehle 
bereitgestellt.
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{%
  \Macro{centersection}[\OPName{Kurzform}\MPName{Überschrift}]%
}
\begin{Declaration}{%
  \Macro{centersubsection}[\OPName{Kurzform}\MPName{Überschrift}]%
}
\begin{Declaration}{%
  \Macro{topcentersection}[\OPName{Kurzform}\MPName{Überschrift}]%
}
\begin{Declaration}{%
  \Macro{topcentersubsection}[\OPName{Kurzform}\MPName{Überschrift}]%
}
\printdeclarationlist%
%
Weiterhin werden auch noch eigene Makros zum Setzen zentrierter Überschriften 
definiert~-- ein simples Umdefinieren von \Macro*{raggedsection} wäre dafür im 
Normalfall absolut ausreichend. Und um die Sache vollständig zu machen, gibt es 
die zentrierten Überschriften auch noch ohne vorgelagerten, vertikalen Abstand.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{zweitlogofile}[\MPName{Dateiname}]}{%
  identisch zu \Macro*{headlogo}[\MPName{Dateiname}]
}
\begin{Declaration}{\Macro{institutslogofile}[\MPName{Dateiname}]}{%
  \seeref{\Macro*{footlogo}}%
}
\begin{Declaration}{\Macro{drittlogofile}[\MPName{Dateiname}]}{%
  \seeref{\Option*{ddc} und \Option*{ddcfoot}}%
}
\printdeclarationlist%
%
Für die Angabe von Logos für den Kopf- und Fußbereich existieren diese Befehle. 
Bei der Verwendung von \Macro{institutslogofile}[\MPName{Dateiname}] ist zu 
beachten, dass die angegebene Datei sehr weit rechts im Fußbereich des Posters 
gesetzt wird. Dabei kommt bei der Verwendung im Hintergrund der von \TUDScript 
für das Setzen von Logos im Fußbereich tatsächlich vorgesehene Befehl in der 
Form \Macro*{footlogo}[\MPValue{{{,}{,}{,}{,}{,}{,}{,}\PName{Dateiname}{,}}}]
zum Einsatz. Das Makro \Macro{drittlogofile} wird von \Class{tudmathposter} für 
die Angabe eines \DDC-Logos im rechten Seitenfuß bereitgestellt. Für die 
\TUDScript-Klassen gibt es hierfür die Optionen \Option*{ddc} beziehungsweise 
\Option*{ddcfoot}.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{zweitlogo}[\MPName{Definition}]}{%
  keine Funktionalität, \seeref{\Macro*{headlogo}}
}
\begin{Declaration}{\Macro{institutslogo}[\MPName{Definition}]}{%
  keine Funktionalität, \seeref{\Macro*{footlogo}}
}
\begin{Declaration}{\Macro{drittlogo}[\MPName{Definition}]}{%
  keine Funktionalität, \seeref{\Option*{ddc} und \Option*{ddcfoot}}%
}
\printdeclarationlist%
%
Mit diesen Befehlen kann der Anwender bei \Class{tudmathposter} die Definition 
für das Einbinden diverser Logos selber vornehmen. Dies ist für \TUDScript 
nicht vorgesehen. Im Zweifel sollten die Möglichkeiten der korrelierenden 
Befehle genutzt werden. Bei der Verwendung eines dieser Makros wird lediglich 
eine Warnung ausgegeben.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{fusszeile}[\MPName{Inhalt}]}{%
  identisch zu \Macro*{footcontent}[\MPName{Inhalt}]
}
\begin{Declaration}{\Macro{footcolumn0}[\MPName{Inhalt}]}{%
  identisch zu \Macro*{footcontent}[\MPName{Inhalt}]
}
\begin{Declaration}{\Macro{footcolumn1}[\MPName{Inhalt}]}{%
  identisch zu \Macro*{footcontent}[\MPName{Inhalt}\OPValue{*}]
}
\begin{Declaration}{\Macro{footcolumn2}[\MPName{Inhalt}]}{%
  identisch zu \Macro*{footcontent}[\MPValue{*}\OPName{Inhalt}]
}
\printdeclarationlist%
%
Mit diesen Befehlen kann die Gestalt des Fußes angepasst werden, wobei entweder 
der Bereich über die gesamte Breite (\Macro{fusszeile}, \Macro{footcolumn0}) 
oder lediglich die linke (\Macro{footcolumn1}) respektive die rechte Spalte 
(\Macro{footcolumn2}) angepasst wird. Für zusätzliche Hinweise zur Anpassung 
des Fußbereichs~-- insbesondere für die Schriftformatierung~-- sollte die 
Beschreibung von \Macro*{footcontent}'full' zu Rate gezogen werden.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Environment{farbtabellen}}
\begin{Declaration}{\Macro{blautabelle}}
\begin{Declaration}{\Macro{grautabelle}}
\printdeclarationlist%
%
Wird innerhalb der \Environment{farbtabellen}"=Umgebung eine Tabelle gesetzt, 
so werden die Zeilen alternierend farbig hervorgehoben. Standardmäßig sind 
hierfür leichte Blautönen eingestellt, was auch jederzeit mit dem Aufruf von 
\Macro{blautabelle} wiederhergestellt werden kann. Alternativ zu dieser 
Darstellung kann mit \Macro{grautabelle} auf eine Verwendung von leichten 
Grautönen umgestellt werden.
\end{Declaration}
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Environment{figurehere}}
\begin{Declaration}{\Environment{tablehere}}
\printdeclarationlist%
%
Diese beiden Umgebungen können genutzt werden, um nicht"~gleitende Abbildungen 
oder Tabellen zu setzen.
\end{Declaration}
\end{Declaration}

\begin{Declaration}{\Macro{schnittrand}}
\printdeclarationlist%
%
Wird \Macro{schnittrand} \textbf{vor} dem Laden des Paketes \Package{tudscrcomp}
definiert, so wird der Inhalt des Befehls als Längenwert interpretiert. Dieser 
wird verwendet, um den zuvor festgelegten Satzspiegel über die drei Parameter
\Key*{\Macro{geometry}(\Package{geometry})}{paper=\PName{Papierformat}},
\Key*{\Macro{geometry}(\Package{geometry})}{layout=\PName{Zielformat}} und 
\Key*{\Macro{geometry}(\Package{geometry})}{layoutoffset=\PName{Längenwert}} des
Befehls \Macro*{geometry}(\Package{geometry})'none' aus dem Paket 
\Package*{geometry} zu setzen und das erzeugte Papierformat um den gegebenen 
Längenwert an allen Rändern zu vergrößern. Somit wird eine Beschnittzugabe 
hinzugefügt, \emph{ohne dabei die Seitenränder des Entwurfslayouts anzupassen}. 
In \fullref{sec:tips:crop} sind zusätzliche Informationen zu diesem Thema zu 
finden.
\end{Declaration}
\index{Kompatibilität!\Class{tudmathposter}|)}%
\end{DeclareEntity}



\section{Das Paket \Package{fix-tudscrfonts} -- Schriftkompatibilität}
\begin{DeclareEntity}{\Package{fix-tudscrfonts}}
[
  v2.05:Neues Paket zur Nutzung der Hausschriften für Dokumentklassen im 
  \TUDCD, welche nicht zu \TUDScript gehören;
  v2.06:\OpenSans als neue Hausschrift standardmäßig aktiviert;
]
%
Dieses Paket ist für die alleinige Verwendung mit einer der folgenden Klassen 
vorgesehen:
\begin{itemize}
\item \Class{tudbook}
\item \Class{tudbeamer}
\item \Class{tudletter}
\item \Class{tudfax}
\item \Class{tudhaus}
\item \Class{tudform}
\item \Class{tudmathposter}
\item \Class{tudposter}
\end{itemize}
%
\ChangedAt{v2.06:\OpenSans als neue Hausschrift standardmäßig aktiviert}
Für das \TUDCD wird vom \TUDScript-Bundle standardmäßig \OpenSans als 
Schriftfamilie verwendet. Diese unterscheidet sich stark von den ursprünglich 
durch die gerade genannten Klassen genutzten Schriftfamilien. Wird nun das 
Paket \Package{fix-tudscrfonts} zusammen mit einer dieser Klassen verwendet, 
hat dies den Vorteil, dass auch bei diesen die aktuelle Hausschrift verwendet 
wird und der stark verbesserte Mathematiksatz zum Tragen kommen.
\Attention{%
  In diesem Fall kann sich das Ausgabeergebnis im Vergleich zu der Varianten 
  mit den alten Schriften ändern. Zum Setzen von Dokumenten mit den alten 
  Schriftfamilien \Univers und \DIN müssen diese installiert werden. Hinweise 
  hierzu sind unter \autoref{sec:install:fonts} zu finden. Um diese zu 
  aktivieren, sei auf \Option{tudscrver=2.05} und \Option{cdoldfont} verwiesen.
}%

Um alle notwendigen Einstellung korrekt und ohne unnötige Warnungen vornehmen 
zu können, muss das Paket \Package{fix-tudscrfonts} bereits \emph{vor} der 
Dokumentklasse geladen werden, wobei die gleichen Paketoptionen wie für das 
Paket \Package{tudscrfonts} verwendet werden können:
%
\begin{Code}
\RequirePackage§\OPName{Paketoptionen}§{fix-tudscrfonts}
\documentclass§\OPName{Klassenoptionen}\MPName{Dokumentklasse}§
§\dots§
\begin{document}
§\dots§
\end{document}
\end{Code}
%
Dabei wird spätestens zum Ende der Präambel das Paket \Package{tudscrfonts} 
geladen. Alternativ kann dies auch durch den Benutzer in der Dokumentpräambel 
erfolgen.
\end{DeclareEntity}
