\chapter{Einleitung}
%
Zur fehlerfreien Verwendung der \TUDScript-Klassen der Version~\vTUDScript{} 
werden sowohl die \KOMAScript"=Klassen~\vKOMAScript{} oder später als auch die 
beiden Hausschriften des \CDs \Univers und \DIN zwingend benötigt. Außerdem 
müssen weitere Pakete durch die genutzte \hologo{LaTeX}"=Distribution 
bereitgestellt werden. 

Bei den aktuellen Distributionen
\index{Distribution}%
\Distribution{\hologo{TeX}~Live}[2016]|?|,
\Distribution{Mac\hologo{TeX}}[2016]|?| und 
\Distribution{\hologo{MiKTeX}}[2.9]|?|
ist das mit großer Sicherheit kein Problem. Nutzen Sie jedoch eine frühere 
Distribution, könnte dies zu Problemen führen. Dann sollte bestenfalls eine der 
aktuellen Distributionen installiert werden. Ist dies nicht möglich, müssen die 
unter \autoref{sec:packages:needed} aufgeführten Pakete sowie \TUDScript 
(\autoref{sec:local:install}) in der jeweils benötigten Version lokal 
installiert werden.

Das Vorlagenpaket von Klaus Bergmann ist für die Verwendung nicht notwendig. 
Allerdings beinhaltet dieses weitere Klassen zum Erstellen von Folien 
und Briefen.%
\footnote{%
  \Class{tudbook}, \Class{tudbeamer}, \Class{tudletter}, \Class{tudfax}, 
  \Class{tudhaus}, \Class{tudform}%
}
Das \TUDScript"=Bundle ist hauptsächlich für das Erstellen wissenschaftlicher 
Texte und Arbeiten gedacht und soll die ursprünglichen Klassen \emph{momentan} 
nicht ersetzen sondern vielmehr ergänzen. 

Eine Umsetzung des \CDs für die \Class{beamer}"=Klasse sowie für Briefe und 
Geschäftsschreiben auf Basis der \KOMAScript"=Brief"=Klasse \Class{scrlttr2} 
ist bis jetzt leider noch nicht entstanden, soll jedoch langfristig 
bereitgestellt werden. Allerdings existieren bereits im Bundle 
\Class{tudmathposter} für die \Class{beamer}"=Klasse mehrere Stile. Das Bundle 
ist sowohl bei \hrfn{https://github.com/tud-cd/tud-cd}{GitHub} als auf der 
\hrfn{https://tu-dresden.de/cd/4_latex}{\hologo{LaTeX}-Seite der \TnUD} zu 
finden.



\section{Zur Verwendung dieses Handbuchs}
Sämtliche neu definierten Optionen, Umgebungen und Befehle der 
\TUDScript-Klassen und \TUDScript-Pakete werden im Handbuch aufgeführt und 
beschrieben. Am Ende des Dokumentes befinden sich mehrere Indexe, die das 
Nachschlagen oder Auffinden von bisher unbekannten Befehlen oder Optionen 
erleichtern sollen.

Die im Folgenden beschriebenen Optionen können~-- wie ein Großteil aller 
Einstellungen für \KOMAScript~-- in der Syntax des \Package{keyval}"=Paketes 
als Schlüssel"=Wert"=Paare bei der Wahl der Dokumentklasse angegeben werden:
\Macro*{documentclass}[%
  \POParameter{\PName{Schlüssel}\PValue{=}\PName{Wert}}\Parameter{Klasse}%
]

Des Weiteren eröffnen die \KOMAScript"=Klassen die Möglichkeit der späten 
Optionenwahl. Damit können Optionen nicht nur direkt beim Laden als sogenannte 
Klassenoptionen angegeben werden, sondern lassen sich auch noch innerhalb des 
Dokumentes nach dem Laden der Klasse ändern. Die \KOMAScript"=Klassen sehen 
hierfür zwei Befehle vor. Mit 
\Macro{KOMAoptions}[\Parameter{Optionenliste}](\Package{koma-script})'none'
lassen sich beliebig viele Schlüsseln jeweils genau einen Wert zuweisen, 
\Macro{KOMAoption}[%
  \Parameter{Option}\Parameter{Werteliste}%
](\Package{koma-script})'none'
erlaubt das gleichzeitige Setzen mehrere Werte für genau einen Schlüssel. 
Äquivalent dazu werden für die von \TUDScript \emph{zusätzlich} zur Verfügung 
gestellten Optionen die Befehle \Macro{TUDoptions}[\Parameter{Optionenliste}] 
und \Macro{TUDoption}[\Parameter{Option}\Parameter{Werteliste}] definiert. 
Damit kann das Verhalten von Optionen im Dokument~-- innerhalb einer Gruppe 
auch lokal~-- geändert werden.

Die Voreinstellung jeder Option wird mit \enquote{Standardwert:\,\PName{Wert}} 
bei deren Beschreibung angeführt. Einige dieser Voreinstellungen sind nicht 
immer gleich sondern werden in Abhängigkeit der genutzten Benutzereinstellungen 
und Optionen gesetzt. Diese bedingten Voreinstellungen werden durch 
\enquote{%
  Standardwert:\,\PName{Wert}%
  \PValue{\,|\,}Bedingung:\,\PName{bedingter~Wert}%
}
angegeben. Wird ein Schlüssel durch den Benutzer \emph{ohne} eine Wertzuweisung 
genutzt, so wird~-- falls vorhanden~-- ein vordefinierter Säumniswert gesetzt, 
welcher in der Beschreibung aller Optionen durch die~\PValue{\emph{kursive}} 
Schreibweise innerhalb der Werteliste gekennzeichnet ist. In den meisten Fällen 
ist der Säumniswert eines Schlüssels \PValue{true}, er entspricht folglich der 
Angabe \PName{Schlüssel}\PValue{=true}. Mit der expliziten Wertzuweisung eines 
Schlüssels durch den Benutzer werden immer sowohl normale als auch bedingte 
Voreinstellungen überschrieben. Die neben den Optionen neu eingeführten Befehle 
und Umgebungen der Klassen werden im gleichen Stil erläutert.



\section{Installation des \TUDScript-Bundles}
\tudhyperdef*{sec:install}%
\index{Installation|!(}%
\index{Update}%
%
\ChangedAt{%
  v2.01:\TUDScript-Bundle auf CTAN veröffentlicht;%
  v2.02:Installationsroutine der PostScript-Schriften angepasst;%
  v2.04:Installationsskripte verbessert und robuster gestaltet sowie für die 
  beiden portablen Distributionen \Distribution*{\hologo{TeX}~Live~Portable} 
  und \Distribution*{\hologo{MiKTeX}~Portable} erweitert
}
%
Das \TUDScript-Bundle ist seit der Version~v2.01~-- aufgrund lizenzrechtlicher 
Bedingungen \emph{ohne} die geschützten Schriften \Univers und \DIN~-- im \CTAN
zu finden und kann dadurch die aktuellen \hologo{LaTeX}"=Distributionen wie 
\Distribution{\hologo{TeX}~Live}[2016]|?|, 
\Distribution{Mac\hologo{TeX}}[2016]|?| oder auch
\Distribution{\hologo{MiKTeX}}[2.9]|?| genutzt werden. Es besteht momentan aus 
den drei Hauptklassen \Class{tudscrbook}, \Class{tudscrreprt} sowie 
\Class{tudscrartcl}~-- dokumentiert in \autoref{sec:mainclasses}~-- und sowohl 
mit den \TUDScript-Klassen assoziierten als auch eigenständigen Paketen, welche 
in \autoref{sec:bundle} beschrieben sind.

Zur problemlosen Verwendung des \TUDScript-Bundles ist~-- neben \KOMAScript{} 
mindestens in der Version~\vKOMAScript{} sowie den in 
\autoref{sec:packages:needed} aufgeführten \hologo{LaTeX}"=Paketen~-- lediglich 
eine Installation der PostScript"=Schriften des \TUDCDs notwendig. Diese müssen 
über das Universitätsmarketing auf 
\hrfn{https://tu-dresden.de/cd/1_basiselemente/03_hausschrift/}{Anfrage} mit 
dem Hinweis auf die Verwendung von \hologo{LaTeX} bestellt werden. Sobald Sie 
die notwendigen Archive \File{Univers\_PS.zip} und \File{DIN\_Bd\_PS.zip} 
erhalten haben, können die Schriften für Windows (\autoref{sec:install:win}) 
beziehungsweise unixoide Betriebssysteme (\autoref{sec:install:unix}) 
installiert werden. Die benötigten Skripte werden als 
\hrfn{https://github.com/tud-cd/tudscr/releases/tag/fonts}{Release} 
im \GitHubRepo* bereitgestellt.%
\footnote{%
  Die Verwendung von installierten Systemschriften im Open"~Type"~Format mit 
  dem Paket \Package{fontspec} für \Engine{LuaLaTeX} oder \Engine{XeLaTeX} 
  wird mittlerweile unterstützt, mehr dazu in \autoref{sec:fonts:fontspec}.%
}

\Attention{%
  Die Skripte erzeugen für die Schriftinstallation \textbf{temporär} einige 
  Verzeichnisse und Dateien, weshalb diese nur fehlerfrei auf einem Laufwerk 
  ausgeführt werden können, auf dem der Anwender selbst Schreibrechte besitzt.
}


\minisec{Anmerkung zu Windows}
Sollte Windows genutzt werden und noch keine \hologo{LaTeX}"=Distribution auf 
ihrem System installiert sein, so rate ich persönlich zur Verwendung von 
\Distribution{\hologo{TeX}~Live}|?| statt \Distribution{\hologo{MiKTeX}}|?|. 
Der Vorteil dieser Distribution liegt zum einen in der Wartung durch mehrere 
Autoren sowie der früheren Verfügbarkeit aller Updates über CTAN. Zum anderen 
liefert \Distribution{\hologo{TeX}~Live}|?| zusätzlich zu \hologo{LaTeXe} einen 
\textsc{Perl}"=Interpreter sowie \textsc{Ghostscript}, wodurch die 
Ad"=hoc"=Verwendung einiger Pakete wie beispielsweise \Package{glossaries} 
vereinfacht beziehungsweise verbessert wird. 


\minisec{Anmerkung zu Linux und OS~X}
Die Installation von \Distribution{\hologo{TeX}~Live}|?| beziehungsweise 
\Distribution{Mac\hologo{TeX}}|?| sollte direkt über die im Internet 
angebotenen Installationspakete (\url{https://tug.org/texlive/} respektive 
\url{https://tug.org/mactex/}) und nicht über \Path{apt-get install} erfolgen. 
%
Die Installation der Schriften des \CDs \emph{muss zwingend} über das Terminal 
ausgeführt werden. Nach dem Entpacken eines Release-Archivs sollte im passenden 
Pfad (beispielsweise \Path{cd~"\$HOME/Downloads/\PName{Unterordner}"}) das 
Skript aus dem Terminal mit \Path{bash \PName{Skript}.sh} direkt ausgeführt 
werden. Mehr dazu ist in \autoref{sec:install:unix} zu finden.


\minisec{Anmerkung zu \NoCaseChange{\hologo{MiKTeX}}}
Vor der Installation der Schriften für \TUDScript sollte unbedingt ein Update 
von \Distribution{\hologo{MiKTeX}}|?| durchgeführt werden. Andernfalls wird 
es mit großer Sicherheit zu Problemen kommen. Außerdem ist es sehr ratsam, die 
Installation von \Distribution{\hologo{MiKTeX}}|?| in der Mehrbenutzervariante 
mit Administratorrechten durchzuführen, da die Einzelbenutzervariante relativ
unregelmäßig und nicht immer nachvollziehbar zu Problemen führen kann. 

Möglicherweise sind einige der für den Schriftinstallationsprozess notwendigen 
Pakete \Package{fontinst}, \Package{fontware} sowie \Package{cmbright}, 
\Package{hfbright}, \Package{cm-super}, \Package{lmodern} und \Package{iwona} 
noch nicht installiert. Ist die automatische Nachinstallation fehlender Pakete 
aktiviert, so reicht es im Normalfall das Installationsskript zu starten. 
Andernfalls müssen diese Pakete manuell durch den Benutzer über den 
\Distribution{\hologo{MiKTeX}}"=Paketmanager hinzugefügt werden.

Das Installationsskript scheitert außerdem bei einigen Anwendern~-- aufgrund 
eingeschränkter Nutzerzugriffsrechte~-- beim Eintragen der Schriften in die 
Map"~Datei. Dies muss gegebenenfalls durch den Anwender über die Kommandozeile 
\Path{initexmf -{}-edit-config-file updmap} erfolgen. In der sich öffnenden 
Datei sollte sich der Eintrag \Path{Map tudscr.map} befinden. Ist dies nicht 
der Fall, muss diese Zeile manuell eingetragen und die Datei anschließend 
gespeichert werden. Danach muss der Nutzer in der Kommandozeile noch 
\Path{initexmf -{}-mkmaps} ausführen.


\minisec{Anmerkung zu 
  \NoCaseChange{\hologo{TeX}}~Live und Mac\NoCaseChange{\hologo{TeX}}%
}
Für den Schriftinstallationsprozess werden die Pakete \Package{fontinst}, 
\Package{fontware} sowie \Package{cmbright}, \Package{hfbright}, 
\Package{cm-super}, \Package{lmodern} und \Package{iwona} benötigt. Sollte 
keine Vollinstallation von \Distribution{\hologo{TeX}~Live} durchgeführt worden 
sein, müssen diese Pakete sehr wahrscheinlich manuell durch den Benutzer über 
den \Distribution{\hologo{TeX}~Live}"=Paketmanager hinzugefügt werden.

Sind nach einem fehlerfreien Durchlauf des Installationsskriptes die Schriften 
dennoch nicht verfügbar, so lässt sich mit \Path{updmap-sys -{}-syncwithtrees} 
die Synchronisierung aller Schriftdateien anstoßen. Daran anschließend muss mit 
\Path{updmap-sys -{}-enable Map=tudscr.map} die Map"~Datei und die dazugehörigen
Schriftdateien mit \Path{updmap-sys -{}-force} registriert werden.

Sind die Schriften danach immer noch nicht verfügbar, so wurden bestimmt schon 
weitere Schriften auf dem System \emph{lokal} installiert. In diesem Fall 
sollte der Vorgang nochmals für eine lokale Schriftinstallation mit 
\Path{updmap -{}-syncwithtrees}, \Path{updmap -{}-enable Map=tudscr.map} und 
\Path{updmap -{}-force} ausgeführt werden. Dieses Vorgehen macht allerdings den 
Befehl \Path{updmap-sys} von nun an wirkungslos. Nach einer systemweiten 
Installation neuer Schriften~-- beispielsweise bei der Aktualisierung der 
Distribution~-- müssen diese über den manuellen Aufruf von \Path{updmap} 
zukünftig durch den Anwender lokal bei \Distribution{\hologo{TeX}~Live}|?| 
respektive \Distribution{Mac\hologo{TeX}}|?| registriert werden.

\Attention{%
  Für die Schriftinstallation werden die Skripte \Path{tftopl}, \Path{pltotf} 
  und \Path{vptovf} benötigt, welche bei \Distribution{\hologo{TeX}~Live}|?| 
  beziehungsweise \Distribution{Mac\hologo{TeX}}|?| über das Paket 
  \Package*{fontware} aus \Package*{collection-fontutils}<> 
  bereitgestellt werden und zwingend installiert sein müssen.
}


\minisec{Weiterführende Installationshinweise}
In \autoref{sec:install:ext} sind zusätzliche Varianten der Installation von 
\TUDScript zu finden. Soll eine ältere lokale Nutzerinstallation entfernt 
werden, um zukünftig alle Aktualisierungen direkt über die jeweils verwendete 
Distribution durchzuführen, werden entsprechende Skripte zu Deinstallation in 
\autoref{sec:local:uninstall} zur Verfügung gestellt.

Will der Anwender \emph{bewusst} eine lokale Nutzerinstallation anlegen, werden 
hierfür in \autoref{sec:local:install} entsprechende Skripte bereitgestellt. 
Soll eine bereits vorhandene, lokale Nutzerinstallation aktualisiert werden, 
finden Sie die entsprechenden Skripte in \autoref{sec:local:update}.

Für die portablen Varianten von \Distribution{\hologo{TeX}~Live~Portable}
respektive \Distribution{\hologo{MiKTeX}~Portable} sind zusätzliche 
Installationshinweise in \autoref{sec:install:portable} zu finden.


\subsection{Installation der PostScript-Schriften unter Windows}
\tudhyperdef*{sec:install:win}%
%
Zur Installation der Schriften des \CDs für das \TUDScript-Bundle ist das Archiv
\hrfn{\Download{fonts/TUD-Script_fonts_Windows.zip}}{\File*{TUD-Script\_fonts\_Windows.zip}}
vorgesehen. Dieses ist sowohl für \Distribution{\hologo{TeX}~Live}|?| als auch
\Distribution{\hologo{MiKTeX}}|?| nutzbar und enthält~-- bis auf die jeweiligen 
Schriftarchive selbst~-- alle benötigten Dateien. Diese sollten nach dem 
Entpacken des Archivs in das gleiche Verzeichnis kopiert werden. Vor der 
Verwendung des Skripts \File{tudscr\_fonts\_install.bat} sollte sichergestellt 
werden, dass sich \emph{alle} der folgenden Dateien im selben Verzeichnis 
befinden:
%
\settowidth\tempdim{\File{tudscr\_fonts\_install.zip}~}%
\begin{description}[labelwidth=\tempdim,labelsep=1em]
  \item[\File{tudscr\_fonts\_install.bat}]Installationsskript
  \item[\File{Univers\_PS.zip}]Archiv mit Schriftdateien für \Univers
  \item[\File{DIN\_Bd\_PS.zip}]Archiv mit Schriftdateien für \DIN
  \item[\File{tudscr\_fonts\_install.zip}]Archiv mit Metriken für die
    Schriftinstallation via \Package{fontinst}
\end{description}
%
Beim Ausführen des Installationsskripts werden alle Schriften standardmäßig in 
ein lokales Nutzerverzeichnis installiert. Wird das Skript über das Kontextmenü 
mit Administratorrechten ausgeführt, erfolgt die Installation in einem Pfad, 
der \emph{für alle Nutzer} gültig und lesbar ist.



\subsection{Installation der PostScript-Schriften unter Linux und OS~X}
\tudhyperdef*{sec:install:unix}%
%
Für die Erstellung des Installationsskripts für Linux und OS~X geht mein Dank 
an Jons"~Tobias Wamhoff, der sich für die erstmalige Portierung des Skripts 
von Windows zu unixartigen Systemen freiwillig zur Verfügung stellte.
Zur Installation der Schriften des \CDs für das \TUDScript-Bundle ist das Archiv
\hrfn{\Download{fonts/TUD-Script_fonts_Unix.zip}}{\File*{TUD-Script\_fonts\_Unix.zip}}
 vorgesehen. Dieses ist sowohl für \Distribution{\hologo{TeX}~Live}|?| als auch 
\Distribution{Mac\hologo{TeX}}|?| nutzbar und enthält~-- bis auf die jeweiligen 
Schriftdateien selbst~-- alle benötigten Dateien. Diese sollten nach dem 
Entpacken des Archivs in das gleiche Verzeichnis kopiert werden. Vor der 
Verwendung des Skripts \File{tudscr\_fonts\_install.sh} sollte sichergestellt 
werden, dass sich \emph{alle} der folgenden Dateien im selben Verzeichnis 
befinden:
%
\begin{description}[labelwidth=\tempdim,labelsep=1em]
  \item[\File{tudscr\_fonts\_install.sh}]Installationsskript
    (Terminal: \Path{bash tudscr\_fonts\_install.sh})
  \item[\File{Univers\_PS.zip}]Archiv mit Schriftdateien für \Univers
  \item[\File{DIN\_Bd\_PS.zip}]Archiv mit Schriftdateien für \DIN
  \item[\File{tudscr\_fonts\_install.zip}]Archiv mit Metriken für die
    Schriftinstallation via \Package{fontinst}
\end{description}
%
\Attention{%
  Das Installationsskript \textbf{muss} mit \Path{bash \PName{Skript}.sh} im 
  Terminal im Pfad mit den benötigten Dateien aufgerufen werden.
}
Dabei werden alle Schriften standardmäßig in das lokale Nutzerverzeichnis 
(\Path{\$TEXMFHOME}) installiert. Wird das Skript mit \Path{sudo} verwendet, 
erfolgt die Installation \emph{für alle Nutzer} in den lokalen Systempfad 
(\Path{\$TEXMFLOCAL}).

Es ist unbedingt darauf zu Achten, das beim Ausführen des Skriptes das Terminal 
im richtigen Verzeichnis aktiv ist. Bei den meisten unixoiden Betriebssystemen 
ist es problemlos möglich, das Terminal aus der Benutzeroberfläche heraus über 
das Kontextmenü im gewünschten Pfad zu öffnen. Geht dies nicht, so muss nach 
dem Öffnen des Terminals mit dem Befehl \Path{cd} erst zum entsprechenden 
Pfad~-- exemplarisch \Path{cd~"\$HOME/Downloads/\PName{Unterordner}"}~-- 
navigiert werden. Ein beispielhafter Aufruf im Terminal könnte also lauten:
%
\begin{quoting}
\Path{%
  cd~"\$HOME/Downloads/TUD-Script\_fonts\_Unix"{}\,\POParameter{ENTER}
}\newline
\Path{bash tudscr\_fonts\_install.sh\,\POParameter{ENTER}}
\end{quoting}



\subsection{Probleme bei der Installation der PostScript-Schriften}
%
Wird Windows verwendet, kann es unter Umständen vorkommen, dass notwendige 
Befehlsaufrufe für das Installationsskript nicht ausgeführt werden können. In 
diesem Fall ist der Pfad zu den benötigten Dateien, welche normalerweise unter 
\Path{\%SystemRoot\%\textbackslash System32} zu finden sind, nicht in der 
Umgebungsvariable \Path{PATH} enthalten. Einen Hinweis zur Problemlösung ist 
\hrfn{http://latex.wcms-file3.tu-dresden.de/phpBB3/viewtopic.php?t=359}{%
  in diesem Beitrag im Forum%
}
zu finden.

Treten bei der Installation wider Erwarten Probleme auf, so ist zur Lösung eine 
Logdatei zu erstellen. Hierfür sollte unter \textbf{Windows} das Skript, 
welches Probleme verursacht, \emph{nicht} aus der Kommandozeile oder dem 
Explorer heraus sondern über \emph{Windows PowerShell} ausgeführt werden. 
Hierfür ist die Eingabe von \enquote{PowerShell} im Startmenü von Windows mit 
einem nachfolgenden Öffnen mittels \POParameter{ENTER}"~Taste ausreichend. 
Danach muss mit \Path{cd} zum Ordner des Skriptes navigiert und dieses mit 
\Path{.\textbackslash\PName{Skript}.bat|Tee-Object -file \PName{Skript}.log} 
ausgeführt werden. Ein Aufruf aus der PowerShell"~Konsole könnte lauten:
%
\begin{quoting}[rightmargin=0pt]
  \Path{%
    cd~"\$env:USERPROFILE\textbackslash{}Downloads\textbackslash{}%
    TUD-Script\_fonts\_Windows"{}\,\POParameter{ENTER}%
  }\newline%
  \Path{%
    .\textbackslash{}tudscr\_fonts\_install.bat%
    |Tee-Object\,-file\,tudscr\_fonts\_install.log\,\POParameter{ENTER}%
  }%
\end{quoting}
%
Für \textbf{unixartige Systeme} ist der Aufruf \Path{bash \PName{Skript}.sh > 
\PName{Skript}.log} aus dem Terminal heraus zu verwenden. Ein exemplarischer  
Aufruf im könnte lauten:
%
\begin{quoting}
  \Path{%
    cd~"\$HOME/Downloads/TUD-Script\_fonts\_Unix"{}\,\POParameter{ENTER}
  }\newline
  \Path{%
    bash tudscr\_fonts\_install.sh > %
    tudscr\_fonts\_install.log\,\POParameter{ENTER}%
  }%
\end{quoting}
%
Die so erstellte Logdatei kann \emph{mit einer kurzen Fehlerbeschreibung} 
entweder im \Forum* gepostet oder direkt per E"~Mail an \mailto{\tudscrmail} 
gesendet werden.
\index{Installation|!)}%


\section{Schnelleinstieg}
Das Handbuch gliedert sich in drei Teile. In \autoref{part:main} ist die 
Dokumentation von \TUDScript zu finden. Hier werden alle neuen Optionen, 
Umgebungen und Befehle, die über die Funktionalität von \KOMAScript{} 
hinausgehen, erläutert. \autoref{part:additional} enthält zum einen einfache 
Minimalbeispiele, um den prinzipiellen Umgang und die Funktionalitäten von 
\TUDScript zu demonstrieren. Zum anderen werden hier auch ausführliche und 
dokumentierte Tutorials vor allem für \hologo{LaTeX}"=Neulinge angeboten. 
Insbesondere das Tutorial \Tutorial{treatise} ist mehr als einen Blick wert, 
wenn eine wissenschaftliche Arbeit mit \hologo{LaTeXe} verfasst werden soll.
Abschließend werden verschiedenste Pakete vorgestellt, die nicht speziell für 
das \TUDScript-Bundle selber sondern auch für andere \hologo{LaTeX}"=Klassen
verwendet werden können und demzufolge für alle \hologo{LaTeX}"=Anwender 
interessant sein könnten. Außerdem werden hier einige Tipps \& Tricks beim 
Umgang mit \hologo{LaTeX} beschrieben, um kleinere oder größere Probleme zu 
lösen.

Die Klassen \Class{tudscrbook}, \Class{tudscrreprt} und \Class{tudscrartcl} 
sind Wrapper"=Klassen der bekannten \KOMAScript-Klassen \Class{scrbook}, 
\Class{scrreprt} sowie \Class{scrartcl} und können einfach anstelle deren 
verwendet werden. Auf diesen basierende Dokumente können durch das Umstellen 
der Dokumentklasse einfach in das \TUDCD überführt werden. Bei Fragestellungen 
bezüglich Layout, Schriften oder ähnlichem ist in jedem Fall ein weiterer Blick 
in das hier vorliegende Handbuch empfehlenswert.
