\RequirePackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}
\documentclass[ngerman]{tudscrreprt}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{selinput}\SelectInputMappings{adieresis={ä},germandbls={ß}}
\usepackage{babel}
\usepackage{isodate}
\usepackage{tudscrsupervisor}
\usepackage{enumitem}\setlist{noitemsep}
\begin{document}
\faculty{Juristische Fakultät}\department{Fachrichtung Strafrecht}
\institute{Institut für Kriminologie}\chair{Lehrstuhl für Kriminalprognose}
\date{16.10.2015}
\author{Mickey Mouse}
\title{%
  Entwicklung eines optimalen Verfahrens zur Eroberung des
  Geldspeichers in Entenhausen
}
\thesis{diploma}
\graduation[Dipl.-Ing.]{Diplomingenieur}
\matriculationnumber{12345678}
\matriculationyear{2010}
\dateofbirth{2.1.1990}
\placeofbirth{Dresden}
\referee{Dagobert Duck}
\evaluationform[pagestyle=empty]{%
  Als Ziel dieser Arbeit sollte identifiziert werden, warum das Thema
  gerade so omnipräsent ist und wie sich dieser Effekt abschwächen 
  ließe. Zusätzlich waren Methoden zu entwickeln, mit denen ein 
  ähnlicher Vorgang zukünftig vermieden werden könnte.
}{%
  Die Arbeitet gliedert sich in mehrere Kapitel auf unzähligen Seiten. Im den 
  ersten beiden Kapiteln wird dies und das besprochen. Im darauffolgenden auch 
  noch jenes. Im vorletzten Kapitel wird alles betrachtet und im letzten
  erfolgt die Zusammenfassung und der Ausblick.
}{%
  Die dargestellten Ergebnisse der vorliegenden Arbeit genügen den in der 
  Aufgabenstellung formulierten Arbeitsschwerpunkten. Sowohl Form, Ausdruck 
  und Terminologie als auch Struktur befriedigen die Anforderungen an eine 
  wissenschaftliche Arbeit. Die einzelnen Kapitel können hinsichtlich ihrer 
  inhaltlichen Tiefe in Relation zu dem dazu benötigten Umfang als ausgewogen 
  betrachtet werden. Die verwendeten Grafiken und Tabellen sind sehr gut 
  aufbereitet und tragen insgesamt zum besseren Verständnis bei. Fachliche
  Begrifflichkeiten werden sehr sauber verwendet, orthografische Mängel sind 
  keine zu finden.
}{1,0 (sehr gut)}
\end{document}
