\addchap[tocentry={}]{\prefacename}
\currentpdfbookmark{\prefacename}{preface}
In diesem Handbuch werden die für das Erstellen von \hologo{LaTeX}"=Dokumenten 
im \href{https://tu-dresden.de/cd}{\TUDCD} entwickelten Klassen und Pakete 
beschrieben. Diese basieren auf den gerade im deutschsprachigen Raum häufig 
verwendeten \KOMAScript-Klassen, die eine Vielzahl von Einstellmöglichkeiten 
bieten, welche weit über die Möglichkeiten der \hologo{LaTeX}"=Standardklassen 
hinausgehen. Zusätzlich bietet das \TUDScript-Bundle weitere, insbesondere das 
Dokumentlayout betreffende Auswahlmöglichkeiten.

Es sei angemerkt, dass die hier beschriebenen Klassen eine Abweichung vom 
\TUDCD zulassen, da dieses gerade unter typografischen Gesichtspunkten 
durchaus als diskussionswürdig zu erachten ist. Prinzipiell ist es mit den 
entsprechenden Einstellungen möglich, auf das Layout der \KOMAScript-Klassen 
zurückzuschalten. Ohne die gezielte Verwendung dieser Optionen durch den 
Anwender werden per Voreinstellung alle Vorgaben des \CDs umgesetzt.

\ToDo{Links für alle \Macro*{File} prüfen/einfügen (Index!)}
Dieses Handbuch enthält eine Beschreibung der \emph{zusätzlich} zu den 
\KOMAScript-Klassen nutzbaren Optionen und Befehle. Dabei werden 
Grundkenntnisse in der Verwendung von \hologo{LaTeX} vorausgesetzt. Sollten 
diese nicht vorhanden sein, wird für den Beginn zumindest das Lesen der 
\hologo{LaTeXe}"=Kurzbeschreibung \File'CTANinfo:lshort/german'{l2kurz.pdf} 
dringend empfohlen. Für einen vertiefenden und ausführlicheren Einstieg in 
\hologo{LaTeX} stellt Nicola~L.~C.~Talbot sehr umfängliche Tutorials für 
\href{http://www.dickimaw-books.com/latex/novices/}{\hologo{LaTeX}-Novizen} 
und \href{http://www.dickimaw-books.com/latex/thesis/}{Dissertationen} zur 
freien Verfügung. Zusätzlich werden in \autoref{part:additional} dieses 
Handbuchs Minimalbeispiele sowie etwas ausführlichere Tutorials angeboten.

Des Weiteren sollte \emph{jeder} Anwender das \hologo{LaTeXe}"=Sündenregister 
\File'CTANinfo:l2tabu/german'{l2tabu.pdf} kennen, um typische Fehler zu 
vermeiden. Antworten auf häufig gestellte Fragen liefert 
\href{http://projekte.dante.de/DanteFAQ/WebHome}{DanteFAQ}. Falls der Nutzer 
unerfahren bei der Verwendung von \KOMAScript sein sollte, so ist ein Blick in 
das \scrguide[dazugehörige Handbuch] sehr zu empfehlen, wenn nicht sogar 
unumgänglich.

Der aktuelle Stand der Klassen und Pakete aus dem \TUDScript-Bundle in der 
Version~\vTUDScript{} wurde nach bestem Wissen und Gewissen auf Herz und Nieren 
getestet. Dennoch kann nicht für das Ausbleiben von Fehlern garantiert werden. 
Beim Auftreten eines Problems sollte dieses genauso wie Inkompatibilitäten mit 
anderen Paketen an einer der zentralen Anlaufstellen
\begin{quoting}
\renewcommand*\hrfn[2]{\url{#1}~(#2)}
\GitHubRepo'<issues> oder\newline\Forum'%
\end{quoting}
gemeldet werden. Für eine schnelle und erfolgreiche Fehlersuche ist ein 
\href{http://www.komascript.de/minimalbeispiel}{\textbf{Minimalbeispiel}} 
bereitzustellen. Auf Anfragen ohne dieses werde ich gegebenenfalls verspätet 
oder gar nicht reagieren. Ebenso sind auch \emph{Fragen}, \emph{Kritik} und 
\emph{Verbesserungsvorschläge}~-- sowohl das \TUDScript-Bundle selbst als auch 
dessen Dokumentation betreffend~-- im \TUDForum gerne gesehen. Da \TUDScript in 
meiner Freizeit entstanden ist und auch gepflegt wird, bitte ich um Nachsicht, 
falls ich nicht sofort antworte und/oder eine Fehlerkorrektur vornehmen kann.

\bigskip\bigskip
\noindent Falk Hanisch\newline
Dresden, \getfield{date}
